\chapterimage{meduse}
\chaptertext{La  dérivée,  c'est  le   mouvement,  l'évolution.  Comme  pour  la
  continuité, cette  notion est liée  à un calcul de  limite et est  donc locale
  mais en l'étudiant  globalement sur un intervalle, on va  obtenir de puissants
  théorèmes.  Graphiquement,  une fonction  continue  n'a  pas  de trou  et  une
  fonction dérivable  est \og douce\fg{}  mais on peut  aller plus loin  dans la
  douceur  avec  des  fonctions  dont   la  dérivée  est  continue:  elles  sont
  indispensables pour modéliser des tremplin de ski, des cuvettes de skate...}


  \chapter{Dérivation}

\minitoc




\section{Pourquoi dériver ?}

\subsection{L'Anglais et le Continent ou la bataille de la tangente}

\pro Vous vous rappelez que la notion de dérivée échauffa tant
d'esprits qu'elle faillit déclencher  une guerre. Replaçons-nous dans le
contexte:  nous sommes au  XVII\eme siècle, Descartes,  Pascal, Fermat,
Huygens  et d'autres  tournent autour  de la  notion de  tangente  à une
courbe   et  sentent  que   ce  problème   pourrait  déboucher   sur  un
bouleversement complet de la science.

\ecsx Quelle tension ! Vite, la suite !

\pro Inspirés par ces aînés, Leibniz l'Allemand et Newton l'Anglais vont
publier indépendamment l'un de l'autre \footnote{Vous savez, il était un
temps où les êtres humains n'avaient pas la fibre} deux présentations de la
dérivée d'une fonction et de son lien avec la tangente à une courbe. Pas
entièrement  rigoureux car  ils utilisent  la  notion de  limite un  peu
empiriquement sans la  démontrer\footnote{Il faudra encore attendre deux
siècles},  leurs travaux  constituent la  base  de la  notion de  calcul
infinitésimal que vous avez étudié au lycée. Qui fut le premier ? Quelle
théorie est  la meilleure  ? Coups  bas, insultes ont  fusé de  part et
d'autre de la Mer du Nord pour répondre à ces questions.

\subsection{Newton et la vitesse}

\pro Mon petit Heucéhaisse, pressé d'aller résoudre quelques exercices de maths,
vous  roulez  un peu  trop  vite  avec votre  trottinette  et  vous vous  faites
contrôler  à 85  km/h avenue  Camus: s'agit-il  d'une vitesse  moyenne ou  d'une
vitesse instantanée? 

\ecsx Ben instantanée: c'est la vitesse qu'avait la trottinette au moment où le
flash s'est déclenché. 

\pro  Mouais.  Parlons  d'abord  de  la vitesse  moyenne :  pour  un  mouvement
rectiligne, c'est le  rapport entre la différence des abscisses  et le temps mis
pour la parcourir 

$$V_{moy}=\dfrac{x(t_2)-x(t_1)}{t_2-t_1}=\dfrac{\text{distance parcourue}}{\text{temps écoulé}}=\dfrac{\Delta x}{\Delta t}$$

\ecsx Pour la  vitesse instantanée, il suffit de prendre  un intervalle de temps
$\Delta t$ extrêmement petit: malgré la puissance du moteur de ma trottinette, sa
vitesse ne changera pas beaucoup en, disons, une milliseconde. 

\pro Je  vous l'accorde, mais vous  raisonnez comme un scientifique  du XVII\eme
siècle, ou comme un physicien. Vous dites 
$$V(t)\simeq \dfrac{x(t+\Delta t)-x(t)}{t+\Delta t-t}=\dfrac{x(t+\Delta t)-x(t)}{\Delta t}$$
pour $\Delta t$ suffisamment petit. Mais depuis, les mathématiciens ont défini rigoureusement la notion de limite et ils préfèrent dire 
$$V(t)=\lim_{h\to0}\dfrac{x(t+h)-x(t)}{h}$$

\MATA{Ouais, bon, c'est pareil}

\pro  Je  vous sens  dubitatif,  mais  qu'est-ce  que  veut dire  <<~petit~>>  ?
Avez-vous une définition  valable ? Une milliseconde, c'est peu  pour nous, mais
c'est  énorme  pour  un quark  qui  peut  avoir  une  vie de  $10^{-24}s$...  En
mathématiques, nous préférons la notion <<d'aussi petit que l'on veut~>> qui est
plus rigoureuse. 


\subsection{Leibniz et la tangente}

\pro  Comme  je vous  le  disais,  le problème  de  la  tangente intriguait  les
mathématiciens   du  XVII\eme.   Fermat   avait  résolu   le   problème  de   la
<<~touchante~>>  comme  à son  habitude,  sur  un  cas particulier,  de  manière
algébrique et  au prix de  pas mal de  ce qui nous  apparaît comme des  tours de
passe passe (je divise par $h$ et ensuite  je suppose que $h=0$ mais ce genre de
magouilles hante les traités actuels de mathématiques financières...). Leibniz a
eu le mérite d'introduire des notations et des formulations claires. 

\ecsx Mais  qu'est-ce qu'une tangente  ? On  l'avait définie l'année  dernière à
l'aide des dérivées.  

\pro Une tangente, ou une << touchante  >> comme disait Fermat, était définie au
XVII\eme  comme  une  <<~droite  limite~>> qui  ne  <<~toucherait~>>  la  courbe
localement qu'en un seul point\footnote{Aujourd'hui, la notion de tangente n'est
  plus uniquement liée à une droite, mais se définit à partir d'une limite}.  

\ecsx Je me souviens: on fait tourner des droites autour d'un point 



\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.21}
\end{center}


\pro Voilà, mais il faut être un  peu plus précis pour comprendre l'intuition de
Leibniz (et d'autres) 




\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.22}
\end{center}

La pente de la droite $(AM_h)$ vaut 

 $$p_h=\dfrac{\Delta y}{\Delta x}=\dfrac{y_{M_h}-y_A}{x_{M_h}-x_A}=\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

L'idée est alors que plus $h$ sera petit, plus la droite $(AM_h)$ se rapprochera
de la tangente, et plus $p_h$ se rapprochera de la pente de la tangente.  

Pour nous, grands mathématiciens du XXI\eme siècle, il suffit donc de faire tendre $h$ vers 0 et de prendre la limite de $p_h$, si elle existe.

$$p=\lim_{h\to 0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

% \subsection{Avec XCAS}

% Étudions sur un exemple ce que donne cette sécante un peu spéciale

% \begin{lstlisting}
%   f:=x->0.5*x^2:; // on étudie sur un exemple
%   C:=plotfunc(f(x),x=-2.5..2.5,couleur=vert) // on trace la courbe
%   P:=point(1,f(1),affichage=bleu);  // on considère un point quelconque de la courbe
%   u:=element((-10) .. 10,1.0) // on considère un réel quelconque entre -10 et 10 
%   D:=droite(y-f(1)=u*(x-1),affichage=bleu)  // quelle est cette droite ?
%   T:=couleur(tangente(C,P),rouge+dash_line)  // XCAS sait tracer la tangente
%   size(inter(D,C)) // en combien de points D coupe-t-elle C ?
% \end{lstlisting}



\subsection{Qu'est-ce que la dérivée d'une fonction en un point ?} 

\pro Les deux problèmes que nous venons de voir, ceux de la
vitesse instantanée et de la tangente, vous ont convaincu,
j'espère, de l'importance fondamentale en mathématiques et en
physique de la limite du taux d'accroissement d'une fonction. Il
fallait absolument lui donner un  nom et rendre la notion rigoureuse.



  \begin{definition}

Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de
$\bbr$, et soit $a$ un élément $I$.

On dit que \textbf{\mg$f$ est dérivable en $a$} lorsque le taux
d'accroissement $\ds\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$ admet une limite finie
quand $x$ tend vers $a$. Cette limite est alors appelée
\textbf{\mg dérivée de $f$ en $a$}, et est notée $f'(a)$:
$$f'(a)=\lim_{x\to a}\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}.$$
ou encore $$f'(a)=\ds\lim_{h\to 0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

\end{definition}
  

Ainsi, la vitesse instantanée $V(t)$ n'est autre que $x'(t)$, la
dérivée en $t$ de la fonction position $x$. Et la pente de la
tangente à la courbe d'équation $y=f(x)$ au point d'abscisse $a$
est égale à $f'(a)$, la dérivée de $f$ en $a$.

\subsection{Une équation de la tangente à une courbe en un point}


Soit  $A(a,f(a))$  un point  de  la  courbe  représentative d'une  fonction  $f$
dérivable en $a$.  Nous venons de voir que $f'(a)$  est le coefficient directeur
de la tangente à la courbe en A.

Pour obtenir une équation de cette tangente, on utilise les méthodes vues depuis
la  2nde  (coefficient  directeur,   système,  vecteur  directeur,...:  utilisez
celle(s) que vous voulez mais faites-le!)

\begin{theoreme}
Soit  $A(a,f(a))$  un point  de  la  courbe  représentative d'une  fonction  $f$
dérivable en $a$.
Une équation de la tangente à la courbe représentative de $f$ au point A est:
$$y=f'(a)×(x-a) + f(a)$$
  
\end{theoreme}


% \begin{idee}{ D'où vient la notation $\dfrac{\text{d}y}{\text{d}x}$~?}

% En     physique, on emploie     plus     volontiers    la     notation
% $\dfrac{\text{d}y}{\text{d}x}$  alors  qu'en  mathématiques, nous  privilégions  la
% notation $y'(x)$. 

% D'une part, l'une  est due à Leibniz, l'autre  à Lagrange. D'autre part,
% la première  est liée à la figure  précédente: la pente  de la tangente
% ressemble  à $\dfrac{\Delta  y}{\Delta x}$  quand ces  grandeurs deviennent
% infiniment petites. Devenu infiniment petit, le $\Delta$ devient d et la
% pente  devient   donc  d$y$/d$x$.   C'est  une  vision   intuitive,  qui
% <<~marche~>>  pour  les  fonctions  de  $\bbr$ dans  $\bbr$,  mais  trop
% restrictive pour  le mathématicien qui  est amené à travailler  avec des
% fonctions  vectorielles   dans  des  espaces   de  dimension  quelconque
% (!). Pour le  mathématicien, d$y$ est alors une  fonction de $\bbr$ dans
% l'ensemble  des  fonctions  linéaires   de  l'ensemble  de  départ  dans
% l'ensemble d'arrivée, et le d$y$  du physicien sera plutôt d$y_x(h)$, if
% you see what I mean...


 
% \end{idee}





\begin{aparte}
\ill{Joseph-Louis \textsc{Lagrange}(1736-1813)  ou plutôt  Giuseppe Lodovico
\textsc{Lagrangia}, est  un mathématicien  Piémontais de parents  descendants de
Descartes et qui sera naturalisé Français à 66 ans
par un Empereur féru de mathématiques.



Il  écrivit   son  premier  article
mathématique à l'âge de 18 ans en latin et l'adressa à Euler qui fut émerveillé.
Il  introduisit  les  termes   et  les  notations  que  nous  utilisons
actuellement: 
\begin{quote}
{\itshape Nous appellerons la fonction $f_x$, \textbf{fonction primitive}, par
rapport aux  fonctions $f'_x$,  $f''_x$, \&c. qui  en dérivent,  et nous
appellerons celles-ci, \textbf{fonctions dérivées}, par rapport à celle-là.}
\end{quote}
}{lagrange}


\end{aparte}


\subsection{Comment calculer la dérivée d'une fonction en a?}

\ecsx Ben vous venez de le dire, avec un calcul de limite.

\pro Ah bé dame, c'est sûr. Y a plus qu'à s'y mettre. Considérez la fonction $\fonc{f}{\bbr}{[0,+\infty[}{x^2}$

Calculez $f'(a)$ pour tout réel $a$.

\ecsx Et bien $$p_h=\dfrac{(a+h)^2-a^2}{h}$$
En développant $(a+h)^2$ , on a
$$p_h=\dfrac{a^2+2ah+h^2-a^2}{h}=2a+h$$
et on en déduit que la dérivée de $f$ existe pour tout réel $a$ et vaut
$$f'(a)=\lim_{h\to0}p_h=2a$$

Incroyable ! On retrouve la formule.

\begin{recherche}

\pro On peut même  s'occuper de la fonction inverse, de  la dérivée d'une somme,
d'une combinaison linéaire, d'un produit,
d'un  quotient,  d'une  composée:  je  vous  laisse  vous  en occuper  à  titre
d'exercice...  


\end{recherche}

\subsection{Une fonction continue en a est-elle dérivable en a et vice versa ?}

\pro Les travaux de Newton, Leibniz  \& Co utilisaient des fonctions qui étaient
implicitement continues, mais  on peut se demander si une  fonction dérivable en
$a$ est forcément continue en $a$ et ziozerouairaounede. 

\ecsx Je  sens comme eux  que si la  fonction n'est pas  continue en $a$,  on va
avoir  du   mal  à  tracer  une   tangente.  Je  suppose  que   vous  voulez  un
contre-exemple...disons, la fonction signe
$$\fonc{\text{signe}}{\bbr}{\bbr}{\begin{cases}
1&\text{si\ }x\leqslant0,\\
-1&\text{si\ }x<0.
\end{cases}}$$

Cette fonction n'est pas continue en 0, et le taux d'accroissement
$$\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0}=\begin{cases}
1/x&\text{si\ }x>0,\\
-1/x&\text{si\ }x<0,
\end{cases}$$
n'a pas de limite ni à gauche, ni à droite de zéro.

\pro Il semblerait donc que si $f$ n'est pas continue en $a$,
alors $f$ n'est pas dérivable en $a$. Ce  qui reviendrait à dire avec un brin de
logique\footnote{Il revient au  même de dire <<~A implique  B~>> et <<~contraire
  de B implique contraire de A~>>. Ça vous dit quelque chose?} 
que la dérivabilité en $a$ entraîne la continuité en $a$.
\sm

Supposons donc 
que $f$ soit dérivable en $a$, alors $\ds\tau_a(x)=\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$ admet une limite finie qu'on  note $f'(a)$. Pour prouver que $f$ est continue en $a$, il faut prouver que $\Lim{a}f(x)=f(a)$. 

Nous connaissons $\tau_a(x)$,  nous cherchons $f(x)$, nous  allons donc exprimer
$f(x)$ en fonction de $\tau_a(x)$ (nous explorons l'inconnu forts de nos connaissances).

On obtient, pour tout $x\neq a$ $$f(x)=f(a)+(x-a)\tau_a(x)$$

Or $\Lim{a}\tau_a(x)=f'(a)$ et $\Lim{a}(x-a)=0$, donc $\Lim{a}(x-a)\tau_a(x)=0$ par produit et finalement, par somme des limites on a 
$$\Lim{a}f(x)=f(a)$$


  \begin{theoreme}{\bf Continuité des fonctions dérivables}

Toute fonction dérivable en $a$ est continue en $a$

\end{theoreme}
  

Maintenant, que pensez-vous de la réciproque ?

\ecsx Est-ce qu'une fonction continue en $a$ est dérivable en $a$ ? Je pense que
non, sinon il ne servait à rien d'inventer la dérivabilité.  

\pro Je vais vous proposer un contre exemple qui répondra aussi à la question suivante:

\subsection{Comment interpréter graphiquement la non-dérivabilité de f en a ?}

\pro Comme  pour la  continuité, la  dérivabilité est  liée à  l'existence d'une
limite. Trois cas sont donc à étudier. 


\subsubsection{Le taux de variation admet une limite à gauche et une limite à droite distinctes}

\pro Voici une fonction  qui illustre notre propos et qui sert  en même temps de
contre-exemple à la question du paragraphe précédent 

$$\fonc{f}{\bbr}{\bbr}{\ab{x(x-2)}}$$

et observons la configuration en aile de mouette:



\begin{center}
  \includegraphics[height=3.5cm]{./FIGURES/limfonc.23}
\end{center}


\'Etudiez la dérivabilité de $f$ en 0 et commentez le problème du paragraphe précédent.

\ecsx Il suffit d'étudier le taux de variation 

$$\tau_0(x)=\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0}=\dfrac{\ab{x(x-2)}}{x}=\begin{cases}   x-2  \
  \text{ si }x<0\\ 2-x \ \text{ si } x>0\end{cases}$$

Donc $\limg{0}\tau_0(x)=-2$ et $\limd{0}\tau_0(x)=2$: le taux de variation n'admet pas de limite en 0, donc $f$ n'est pas dérivable en 0.

\pro C'est parfait ! Mais le fait que  des limites existent à gauche et à droite
nous permet de dire que $f$ admet \textbf{ une dérivée à gauche et une dérivée à
  droite} en 0. Ces dérivées sont les pentes des \textbf{demi-tangentes} en 0. 

\subsubsection{Le taux de variation admet une limite infinie en a}


\pro       Cette       fois-ci,       étudions      la       fonction       bien
connue
$$\fonc{f}{\left[\dfrac{1}{2}\pv
    +\infty\right[}{\bbr}{\sqrt{x-\dfrac{1}{2}}}$$ 


\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.241}
\end{center}




\ecsx J'étudie le taux de variation en 1/2

$$\tau_{1/2}=\dfrac{f(x)-f(1/2)}{x-1/2}=\dfrac{\sqrt{x-1/2}}{x-1/2}=\dfrac{1}{\sqrt{x-1/2}}$$

Donc $\Lim{1/2}\tau_{1/2}(x)=+\infty$ et là encore la fonction n'est pas dérivable en 1/2.

\pro C'est du bon boulot. J'ajouterai juste  que dans ce cas, la courbe admet au
point  d'abscisse 1/2  une tangente  verticale : la  pente tend  en effet  vers
l'infini. Et que pensez-vous du probl\`eme du paragraphe précédent?


\subsubsection{La taux de variation n'admet pas de limite en a}

\pro Pour ce cas plus pathologique, nous n'avons pas de contre-exemple à notre portée: il faudrait trouver une fonction continue en $a$ mais dont le taux n'admette pas de limite en $a$. Mais ces fonctions existent% \footnote{Vous pourrez regarder l'exposé de Denis \textsc{Choimet} sur la dérivabilité de la fonction de Riemann $\ds x\mapsto \sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{\sin n^2x}{n^2}$ à l'adresse \texttt{http://denis.choimet.free.fr/exposes/riemann.pdf}} 
.  Notre ami  \textbf{Bolzano} fut  le premier  à en  proposer une  même si  son
manuscrit n'a  été retrouvé  que 90  ans plus tard.  Vous avez  sûrement entendu
parler  des fractales  qui servent  à modéliser  les marchés  financiers et  qui
constituent un exemple de courbes continues et nulle part dérivables.
On peut même démontrer que <<~la plupart~>> des fonctions
continues sur  $\bbr$ ne  sont dérivables  nulle part, mais  ceci est  une autre
histoire...


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{./FIGURES/nonder}
\end{center}
%\end{figure}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{./FIGURES/fractalfinance}
\end{center}
%\end{figure}


  \begin{theoreme}{\bf Limite du taux de variation et tangente}

 Pour résumer, en appelant $\tau_a(x)=\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$,
\begin{itemize}

\item  si  $\Lim{a}\tau_a(x)=\ell$, $\CR_f$  admet  la  droite de  pente
  $\ell$ avec $\ell$ fini et passant par le point de coordonnées $(a,f(a))$ comme tangente au point d'abscisse $a$. Une équation de la tangente est donc $$y=(x-a)f'(a)+f(a)$$

\item si $\limg{a}\tau_a(x)\neq\limd{a}\tau_a(x)$, $\CR_f$ admet deux demi-tangentes de pentes les limites à gauche et à droite de $\tau_a(x)$ au point d'adscisse $a$;

\item si $\Lim{a}\tau_a(x)=\infty$, $\CR_f$ admet une tangente verticale au point d'abscisse $a$
\end{itemize}

\end{theoreme}
  

\subsection{L'idée fondamentale du calcul différentiel: l'approximation locale des fonctions par des fonctions affines}

\pro  \`A l'aide  du dessin  ci-dessous,  essayons d'estimer  l'erreur faite  en
remplaçant $\CR_f$ par $\mathscr{T}$ localement au voisinage de $a$ 


\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.24}
\end{center}



Pour un $x$ donné, l'erreur vaut

$$ε(x)=f(x)-\big(f(a)+(x-a)f'(a)\big)$$
puisque vous connaissez une équation de la tangente $\mathscr{T}$. 

Maintenant,  abordons  une notion  que  Leibniz  n'avait pas  su  rigoureusement
traiter. On <<~sent~>>  que plus $x$ va  se rapprocher de $a$,  plus $ε(x)$ sera
<<~petit~>>, mais comment définir ce terme  ? Vous vous doutez qu'une fourmi est
<<~petite~>> par rapport  au système solaire mais <<~grande~>> par  rapport à un
quark, donc  la notion de  $ε(x)$ devient petit  ne peut nous  satisfaire. Alors
observons. 

En ré-écrivant la relation, on obtient
$$f(x)=\underbrace{f(a)}_{\text{constante}}+\underbrace{(x-a)\times f'(a)}_{\text{de l'ordre de }x-a}+ε(x)$$

Il faudrait donc connaître l'ordre de $ε(x)$ par rapport à $(x-a)$. Pour cela on étudie leur rapport

$$\Lim{a}\dfrac{ε(x)}{(x-a)}=\Lim{a}\pa{\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}-f'(a)}=0$$

d'après la définition de $f'(a)$ puisqu'on suppose que  $f$ est dérivable en $a$. Donc l'erreur $ε(x)$ est <<~petite~>> ou <<~négligeable~>> devant $x-a$. On peut alors écrire 


  \begin{theoreme}{\bf Approximation locale d'une courbe par sa tangente}\label{approx}


 Au voisinage de d'un nombre $a$ où $f$ est dérivable, $$f(x)=f(a)+(x-a)f'(a)+(x-a)ε(x)\quad
 \text{avec} \ \Lim{a}ε(x)=0$$ 


\end{theoreme}
  

On pourra retenir une formulation mnémotechnique mais peu rigoureuse
$$f(x)\ese{a}f(a)+(x-a)f'(a)$$


\sm

On peut donc localement approcher une fonction dérivable par une fonction affine, ce qui peut pas mal nous simplifier la vie pour étudier son comportement ou la modéliser.

\sm

Considérons par exemple la fonction $\fonc{f}{[-1,+\infty[}{\bbr^+}{\sqrt{x+1}}$ et étudions la au voisinage de 0. On obtient facilement $f(0)=1$ et $f'(0)=1/2$, donc

$$\sqrt{1+x}=1+\dfrac{x}{2}+xε(x)\quad \text{avec}  \ \Lim{0}ε(x)=0$$

Vérifions par le calcul

$$
\begin{array}{rcl}
\sqrt{1+1/1000}&\simeq&1,000499875\\
1+{1}/{2000}&=&1,0005
\end{array}$$

Donc l'erreur commise est de l'ordre de $1,2510\times 10^{-7}$, c'est à dire vraiment négligeable devant $x$ qui vaut $10^{-3}$. 

\sm

Cette propriété inspira Euler qui s'en  servi pour obtenir un tracé approximatif
de solutions d'équations différentielles comme nous le verrons bientôt. 



































\section{D\'eriv\'ee sur un intervalle}



\subsection{Qu'est-ce qu'une fonction dérivable sur un intervalle ?}


\pro C'est bien sûr une fonction qui est dérivable en chacun des points de l'intervalle. On peut alors associer à $f$ une fonction dérivée, qu'on note habituellement $f'$, et qui à chaque $x$ de $I$ associe le nombre dérivé de $f$ en $x$.

On a bien sûr les mêmes théorèmes généraux sur les combinaisons de fonctions dérivables que pour les fonctions continues, car c'est encore un problème de limites.

 
\begin{definition}[Dérivée sur un intervalle, fonction dérivée]
Soit $I$ un intervalle de $\R$ non vide et non réduit à un point et soit $f$ une fonction définie sur $I$. 

On dit que la fonction $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$ lorsque $f$ est dérivable en tout point de $I$ (sauf pour les bornes de $I$, pour lesquelles on se restreint à la dérivabilité à droite ou à gauche).

On définit alors la \textbf{fonction dérivée} de $f$ notée $f'$, définie sur $I$ par $ f' : x \mapsto f'(x) $.
\end{definition}

\begin{DANGER}
  ATTENTION: Une  fonction peut être dérivable  sur $[a,b]$ et sur  $[b,c]$ sans
  être  dérivable sur  $[a,c]$. L’étude  locale de  la dérivabilité  en $b$  est
  indispensable pour  affirmer qu'elle est  dérivable sur $[a,c]$.  cf l'exemple
  qui suit.
\end{DANGER}


\begin{recherche}
  \begin{enumerate}
\item   Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $ \forall x \geqslant 0 $, $ f(x) = x^2 $ et $ \forall x < 0 $, $f(x) = 42 $. Est-elle dérivable sur $\R$?
\item Soit  $g$ la fonction définie  sur $\R$ par $  \forall x \geqslant 0  $, $
  g(x) = x^2 $ et $ \forall x < 0 $, $g(x) = 42x $. Est-elle dérivable sur $\R$?
\end{enumerate}
\end{recherche}






\subsection{Dérivée de fonctions composées}

\pro Comment dériver la fonction $h~:~ x\mapsto \sqrt{1+ x^2}$ définie sur $\bbr$ ? 

\ecsx ???? Cela dépasse mes capacités !

\pro Ne soyez pas si  modeste. Considérons une fonction $g$ dérivable en
$x_0$  et   une  fonction  $f$   dérivable  en  $g(x_0)$   qu'on  notera
$g(x_0)=y_0$.

Introduisons maintenant la fonction $\varphi$ définie par~:

$$
\begin{cases}
\varphi(u)=\dfrac{f(u)-f(y_0)}{u-y_0} \quad \text{si }u\neq y_0\\
\varphi(y_0)=f'(y_0)
\end{cases}
$$

Que pensez-vous de la continuité de $\varphi$ en $y_0$~?

\ecsx Comme $f$ est dérivable en $y_0$, alors 

$$
\displaystyle\lim_{u\to y_0}\dfrac{f(u)-f(y_0)}{u-y_0}=f'(y_0)
$$

ce qui  assure que $\displaystyle\lim_{u\to y_0}\varphi(u)=\varphi(y_0)$
et donc la continuité de $f$ en $y_0$.


\pro Parfait~! L'avantage de cette fonction est que, pour tout $x\neq x_0$~:

$$\fr{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{x-x_0}=\varphi(g(x))\times
\dfrac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}$$

On peut prendre la limite du membre de droite en $x_0$ car $\varphi$ est
continue en $g(x_0)$ et que $f$ est dérivable en $x_0$.

On obtient donc le résultat suivant~:



    \begin{theoreme}{\bf Dérivée d'une composée}


Si $g$ est dérivable en $x_0$ et $f$ dérivable en $g(x_0)$ alors la fonction composée
$f\circ g$ est dérivable en $x_0$ et $$(f\circ g)'(x_0)=f'\big(g(x_0)\big)\times g'(x_0)$$

   \end{theoreme}
  


Appliquez cette formule à notre exemple.

\ecsx Ici, $h$ est dérivable sur $\bbr$ car $1+x^2$ est strictement positif sur $\bbr$. Avec $f(X)=\sqrt{X}$ et $g(x)=1+x^2$, on obtient $f'(X)=\fr{1}{2\sqrt{X}}$ et $g'(x)=2x$, donc 
$$h'(x)=\fr{1}{2\sqrt{1+x^2}}\times 2x$$

\pro En fait, on dérive comme si $g(x)$ était une variable et on multiplie par la dérivée de <<~l'intérieur~>>.

On obtient comme ça tout un tas de formules rappelées dans le tableau de fin de chapitre.



  \begin{DANGER}
On aurait pu être tenté de dire~:

Si $g$ est constante au voisinage de $x_0$, la dérivée de la composée est
toute trouvée. 

Sinon,      par      composition      des     limites,      le      taux
$$\fr{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{x-x_0}=\fr{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{g(x)-g(x_0)}\times\fr{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}$$ 
 tend  vers une limite finie quand $x$ tend vers $x_0$

Finalement                $\Lim{x_0}\fr{f\circ               g(x)-f\circ
  g(x_0)}{x-x_0}=f'\big(g(x_0)\big)\times g'(x_0)$, d'où le théorème.


Cependant, même  si $g$  n'est pas constante  au voisinage de  $x_0$, le
graphe de $g$  peut couper l'axe $y=y_0$ une infinité  de fois comme par
exemple avec la fonction $g$ définie par $g(x)=x^2\sin \left(\dfrac{1}{x}\right)$ en 0.

% (\emph{merci à  la charmante Oleanet de m'avoir  permis de rectifier
%   cette erreur.})
    \end{DANGER}




    \subsection{Les dérivées usuelles}

    Un petit rappel du lycée...
    

%\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.65\textwidth}{Y{0}}%{|c|b{5cm}|}
\whline
\textbf{$f(x)=$}& \textbf{$f'(x)= $}\\
 \whline $u+v$&$u'+v'$ \\
 \hline$\lambda u, \ \ \lambda \in\bbr$&$\lambda u'$ \\
 \hline$uv$&$u'v+uv'$ \\
 \hline$\dfrac{u}{v}$&\vtabplus$\dfrac{u'v-uv'}{v^2}$ \\
 \hline$u\circ v$&$v'\times u'\circ v$  \\
 \hline$\E^u$&$u'\E^u$ \\
 \hline$\sin u$&$u'\cos u$ \\
\hline$\cos u$&$-u'\sin u$ \\
\hline$\tan u$&$u'(1+\tan^2 u)=\ofr{u'}{\cos^2 u}$ \\ 
\hline$\ln|u|$&\vtabplus$\dfrac{u'}{u}$ \\
 \hline$u^k$ $k\in\bbq$&$ku^{k-1}u'$ \\
\whline
\end{tabularx}
%\caption{Dérivées usuelles}\label{tab::derivees}
\end{center}
%\end{table}


\subsection{Dérivée de la réciproque}



\begin{theoreme}[Dérivée de la fonction réciproque]
Soit $f$ une fonction dérivable et strictement monotone sur un intervalle $I$ et à valeurs dans $J=f(I)$. Soit $a \in I$. La fonction réciproque $f^{-1}$ est dérivable en $b=f(a)$ si et seulement si $f'(a) \neq 0$ et lorsqu'elle est dérivable:
%
\[ \( f^{-1} \)' (b) = \dfrac{1}{ f' \( f^{-1}(b) \) } = \dfrac{1}{f'(a)} .\]
\end{theoreme}



\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.49}
\end{center}


\begin{proof}
La fonction $f$ est continue sur $I$ (car dérivable) et strictement croissante sur cet intervalle. D'après le\textbf{ théorème de la bijection}, elle réalise donc bien une bijection de $I$ sur $J=f(I)$ et $f^{-1}$ existe et est continue (et strictement monotone) sur $J$.\\
%
Soit $ b \in J $ et $a$ son unique antécédent par $f$. On a $ b = f(a) $, donc $ a = f^{-1}(b) $. Pour tout $ y \in J \setminus \{ b \} $,
%
\[ \dfrac{ f^{-1} (y) - f^{-1} (b) }{ y - b } = \dfrac{ f^{-1} (y) - a }{ f(f^{-1} (y)) - f(a) } .\]
%
Or $f^{-1}$ est continue sur $J$, donc en $b$. Donc $ \ds\lim _{y \mapsto b } f^{-1}(y) = f^{-1}(b) = a $. Par continuité de $f$ sur $I$, composition de limites et dérivabilité de $f$ en $a$, on trouve alors:
%
\[ \lim _{y \mapsto b } \dfrac{ f(f^{-1} (y)) - f(a) }{ f^{-1} (y) - a } = \lim_{x \to a} \dfrac{ f(x) - f(a) }{ x - a } =  f'(a) .\]
%
\begin{itemize}
\item \textbf{Si} $\mathbf{ f'(a) = 0} $, par passage à l'inverse $ \dfrac{ f^{-1} (y) - f^{-1} (b) }{ y - b } $ n'admet pas de limite finie en $b$, donc $f^{-1}$ n'est pas dérivable en $b$.
%
\item \textbf{Si} par contre $\mathbf{f'(a) \neq 0}$, la limite de l'inverse est finie donc $f^{-1}$ est dérivable en $b$ et on trouve:
%
\[ (f^{-1})'(b) = \lim _{y \mapsto b } \dfrac{ f^{-1} (y) - f^{-1} (b) }{ y - b }
  = \dfrac{1}{f'(a)} .\]
\end{itemize}
\end{proof}





\begin{recherche}
  \begin{itemize}
  \item  Retrouver   les  résultats  de  dérivabilité   du  logarithme  népérien
    connaissant la fonction exponentielle.
  \item Retrouver les résultats de dérivabilité de l'exponentielle
    connaissant le logarithme népérien.
  \item Retrouver les résultats de dérivabilité de la racine carrée
    connaissant la fonction carrée.
  \end{itemize}
\end{recherche}





\subsection{Fonction de classe $C^1$ sur un intervalle}

\begin{definition}[Fonction de classe $C^1$]
Soit $I$ un intervalle et $f$ une fonction définie sur $I$. On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^1$} sur $I$ lorsque $f$ est dérivable sur $I$ et que sa dérivée $f'$ est continue sur $I$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Les fonctions polynômes, la fonction exponentielle, les fonction cosinus et sinus sont de classe $C^1$ sur $\R$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Espace vectoriel des fonctions de classe $C^1$]
Soit $I$ un intervalle de $\R$. L'ensemble des fonctions de classe $C^1$ sur $I$, noté $ C^1(I) $, est un espace vectoriel sur $\R$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On va montrer que c'est un sous-espace vectoriel de l'ensemble des fonctions de $I$ dans $\R$:
\begin{itemize}
\item La fonction nulle est dérivable sur $I$, et sa dérivée est la fonction nulle, continue sur $I$, donc la fonction nulle est de classe $C^1$ sur $I$, et $ C^1(I) $ est non vide.
\item Soit $f$ et $g$ deux fonctions de $C^1(I)$, et soit $\lambda \in \R$. Par les propositions précédente, $ \lambda f + g $ est dérivable sur $I$, de dérivée $ \lambda f' + g' $. Comme $f$ et $g$ sont de classe $C^1$, $f'$ et $g'$ sont continues sur $I$. Par combinaison linéaire de fonctions continues, $ \lambda f' + g' $ est continue sur $I$. Donc $ \lambda f + g \in C^1(I) $.
\end{itemize}
Donc $C^1(I)$ est un sous espace vectoriel de l'ensemble des fonctions de $I$ dans $\R$, c'est donc un espace vectoriel sur $\R$.
}
\end{proof}


\section{Les grands théorèmes}



\subsection{ Que dire de la dérivée en un extremum local~?}\index{Extremum}

Intuitivement, si une fonction $f$ dérivable sur un intervalle admet sur cet intervalle un minimum en
$x_0$, la  fonction va décroître  vers $f(x_0)$ puis croître  ensuite et
donc il semble que $f'(x_0)$ va être nul.

Observons quelques cas avec Scilab:

%@Commande-1
\begin{scilabcode}
a = get("current_axes");
a.x_location = "origin";
x = (-1:0.125:4)';
plot2d(x, (x - 2)^2 - 1)
\end{scilabcode}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{./FIGURES/extremum1}
\end{center}
%\end{figure}


Cela semble fonctionner. Mais observons ceci~:

%@Commande-3
\begin{scilabcode}
a = get("current_axes");
a.x_location = "origin";
x = (3:0.125:4)';
plot2d(x, (x - 2)^2 - 1)
\end{scilabcode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{./FIGURES/extremum2}
\end{center}
%\end{figure}

Le  minimum est  atteint en  3 car  $f$ est  strictement  croissante sur
$[3\,,\,4]$ et pourtant $f'(3)\neq 0$.


Il  faut  donc  distinguer  le   cas  où  $x_0$  est  une  extrémité  de
l'intervalle des autres cas.

Supposons donc que $x_0$ soit un  point intérieur à un intervalle I, que
$f$ soit dérivable en $x_0$ et que,
par exemple, $f$ admette un minimum local en $x_0$.

Cela     veut     dire    qu'il     existe     $\alpha>0$    tel     que
$[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha]\subset I$ et 

$$(\forall x\in[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha])( f(x)\leqslant f(x_0))$$

Le taux d'accroissement $\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ est donc négatif sur $[x_0-\alpha\,,\,x_0]$
 et positif sur $[x_0\,,\,x_0+\alpha]$.

Il en est donc de même de ses  limites à gauche et à droite en $x_0$. Or
la fonction $f$ étant dérivable en $x_0$, ces deux limites sont égales à $f'(x_0)$
et donc on a $f'(x_0)\leqslant  0$ et $f'(x_0)\geqslant 0$. On en déduit que $f'(x_0)=0$.


% theoreme

    \begin{theoreme}[Extremum]\label{extreloc}
      Soit I un intervalle et soit $x_0$ un élément de I qui ne soit \textbf{pas
        une extrémité de I}. Soit $f$ une fonction définie sur I et dérivable en
      $x_0$.

SI $f$ admet un extremum local en $x_0$, ALORS $f'(x_0)=0$.
      \end{theoreme}
    

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
Supposons que $f$ possède un maximum local en $x_0$. Il existe alors  un réel $\alpha > 0$ tel que $ [ x_0 - \alpha, x_0 + \alpha ] \subset I $ et $ \forall x \in [ x_0 - \alpha, x_0 + \alpha ]$, $ f(x) \leqslant f(x_0) $.\\
Donc, pour tout $ x \in ] x_0, x_0 + \alpha ] $,
%
\[ \dfrac{ f(x) - f(x_0) }{ x - x_0 } \leqslant 0 .\]
%
Or $f$ est dérivable en $x_0$ par hypothèse. On peut donc passer à la limite dans cette inégalité et on trouve $ f'(x_0) \leqslant 0 $.\\
De même, pour tout $ x \in [ x_0 - \alpha , x_0 [ $,
%
\[ \dfrac{ f(x) - f(x_0) }{ x - x_0 } \geqslant0 ,\]
%
ce qui donne $ f'(x_0) \geqslant0 $. Donc $f'(x_0) = 0 $.
}
\end{proof}


      \begin{DANGER}
        On ne le  répétera jamais assez: attention  aux conditions d'utilisation
        de ce théorème! 
      \end{DANGER}


      \begin{DANGER}
        ATTENTION! La réciproque est fausse ! Il se peut que $f'(x_0)=0$ sans que $f$ n'admette d'extremum en $x_0$.
      \end{DANGER}


      \begin{recherche}
        Trouver un exemple qui rend la réciproque fausse.
      \end{recherche}



\subsection{Théorème de Rolle}

Michel  \textsc{Rolle} est  un  mathématicien français  né en  1652  et mort  en
1713. On lui doit une première version  dans le cas des polynômes à une variable
du  théorème  qui porte  son  nom.  Il fut  cependant  un  détracteur du  calcul
infinitésimal..parce qu'il ne l'avait pas vraiment compris!

\begin{theoreme}[Théorème de Rolle]
Soit $a<b$. Si $f$ est une fonction continue sur $[a,b]$, dérivable sur $]a,b[$ et qui vérifie $ f(a) = f(b) $, alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que
%
$ f'(c) = 0 $.
\end{theoreme}



Graphiquement,  cela signifie  qu'il existe  \textit{au  moins} un  point de  la
courbe admettant  une tangente parallèle à l'axe des abscisses.

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.30}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
La fonction $f$ est continue sur le segment $[a,b]$ donc par le théorème des bornes elle y est bornée et atteint ses bornes. On note $m$ le minimum global et $M$ le maximum global.
\begin{itemize}
\item Si $ m = M $, la fonction est constante sur $[a,b]$, et donc $f'$ est nulle. Dans ce cas, on peut choisir n'importe quel $c$ qui conviendra.
\item Si $m \neq M$, l'une de ces valeurs au moins n'est atteinte ni en $a$ ni en $b$ (puisque $f(a) = f(b)$). Supposons qu'il s'agit de $M$ (un raisonnement analogue se fait avec $m$). Il existe alors $ c \in ] a, b [ $ tel que $ f(c) = M $. Comme la fonction admet un maximum en $c$, sa dérivée s'annule par le théorème précédent. D'où le résultat.
\end{itemize}
}
\end{proof} 

 
\begin{remarque}
Le réel $c$ n'est pas forcément unique.
\end{remarque}



\subsection{Accroissements finis}

\begin{theoreme}[Égalité des Accroissements Finis]
Soit $a<b$. Si $f$ est une fonction continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$ alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que
%
\[ f'(c) = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
\end{theoreme}




$ \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } $ est le coefficient directeur de la corde $[AB]$, donc il existe un point de $ \mathscr{C}_f $ admettant une tangente parallèle à cette corde.



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.31}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{proof}
\GrosTrou{
On se ramène aux hypothèses du théorème de Rolle. Pour tout $ x \in [ a,b ] $, on pose:
%
\[ g(x) = f(x) - \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } (x-a) .\]
%
La fonction $g$ est continue sur $[a,b]$ comme somme de fonctions continues, et elle est dérivable sur $]a,b[$ comme somme de fonctions dérivables. Et pour tout $ x \in ] a , b [ $,
%
\[ g'(x) = f'(x) - \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
%
On remarque que $ g(b) = g(a) = f(a) $. Donc $g$ vérifie les hypothèses du théorème de Rolle, et il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que $ g'(c) = 0 $. Et donc tel que
%
\[ f'(c) = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
}
\end{proof}



\begin{theoreme}[Inégalité des Accroissements Finis]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ de $\R$ et telle qu'il existe deux réels $m$ et $M$ qui vérifient: $\forall x \in I$, $ m \leqslant f'(x) \leqslant M $. Alors $ \forall (a,b) \in I^2 $ tels que $a \leqslant b$,
%
\[ m (b-a) \leqslant f(b) - f(a) \leqslant M (b-a) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Si $a=b$, le résultat est évident. Sinon, l'égalité des accroissements finis appliquée à la fonction $f$ sur $[a,b]$ donne l'existence d'un $ c \in ]a,b[ $ tel que $ \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } = f'(c) $. Les bornes sur $f'$ donnent par ailleurs $ m \leqslant f'(c) \leqslant M $ et donc
%
\[ m \leqslant \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } \leqslant M .\]
%
Il suffit alors de tout multiplier par $ (b - a) \geq 0 $ pour obtenir le résultat annoncé.
}
\end{proof}

\begin{theoreme}[Inégalité des Accroissements Finis, deuxième version]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ de $\R$ et telle qu'il existe un réel $K$ qui vérifie: $\forall x \in I$, $ \abs{f'(x)} \leqslant K $. Alors $ \forall (a,b) \in I^2 $,
%
\[ \abs{ f(b) - f(a) } \leqslant K \abs{b-a} .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Il  suffit d'appliquer  la première  version de  l'inégalité des  accroissements
finis avec $-K \leqslant f'(x)\leqslant K$ donc $m=-K$ et $M=K$.
}
\end{proof}


Interprétation géométrique.

Ce résultat permet d'encadrer les valeurs de la fonctions entre deux droites passant par $(a,f(a))$:
%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->, dotted] (-2,0) -- (2,0); %axe abscisses
\draw[->, dotted] (0,-2) -- (0,2) ; %axe ordonnées
\draw plot[domain=-1.2:1.2] ({tan(\x r)} , \x);
\draw (-2.5,-1.2) -- (2,-0.8) ; %minoration
\draw (-2.5,-1.2) -- (1.2,2.5) ; %majoration
\draw (-2.5,-1.2) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}



\section{Dérivation et variation}







\subsection{Quel est le signe de la dérivée d'une fonction croissante sur une partie de R ?}

\pro Je vous rappelle la définition d'une fonction croissante sur une partie $D$ 


  \begin{definition}{\bf Fonction croissante sur une partie $D$}

 Une fonction $f$ définie sur une partie $D$ de $\bbr$
à valeurs dans $\bbr$ est \textbf{croissante} lorsque
$$\text{pour tout couple }(x,y)\in D^2\ \ x<y\Longrightarrow f(x)\leqslant 
f(y)$$

\end{definition}
  
Il est facile de voir que c'est équivalent à
$$\text{pour tout couple }(x,y)\in D^2\ \ x\neq y\Longrightarrow \dfrac{f(y)-f(x)}{y-x}\geqslant0,$$
ou encore au fait que tous les taux d'accroissement sont positifs
ou nuls.

 Donc, par un simple passage à la limite, on en déduit que
si $f$ est croissante et dérivable, alors $f'$ est positive. Et de
même, si $f$ est décroissante et dérivable, alors $f'$ est
négative.







\subsection{Une fonction dont la dérivée est négative est-elle décroissante ?}

\ecsx C'est ce qu'on vient de dire !

\pro Attention brave Heucéhaisse ! Nous venons de montrer qu'une fonction croissante sur $D$ a une dérivée positive sur $D$. Le problème qui nous occupe maintenant est la réciproque.

\ecsx Ben c'est pareil : si par exemple, $f$ est dérivable et $f'$ toujours négative, alors les tangentes au graphe de $f$ ont toutes une pente négative. On
doit pouvoir en déduire que $f$ est décroissante.





\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.25}
\end{center}




\pro \c Ca peut être bon, mais vous oubliez un détail : il va falloir regarder l'ensemble $D$ sur lequel on travaille de plus près. Par exemple, la fonction inverse $\fonc{f}{\bbr^*}{\bbr}{1/x}$ a une dérivée $-1/x^2$ toujours négative mais elle n'est pas décroissante sur $\bbr^*$ puisque $\dfrac{f(1)-f(-1)}{1-(-1)}>0$

\ecsx C'est encore une histoire d'intervalle...

\pro Effectivement ! Une nouvelle fois, retenez bien qu'il est extrêmement important de savoir sur quel ensemble on travaille  : pour une même fonction, une propriété vraie sur un ensemble peut être fausse sur un autre.

Pour  le  cas  qui  nous  intéresse,   nous  allons  utiliser  \textbf{l'inégalité  des
accroissements finis}.

Supposons que $\forall x \in ]a,b[$, $ f'(x) \geqslant 0$.

Soit $x$ et $y$ dans $ [ a , b ] $, tels que $ x < y $.

La fonction $f$ étant continue sur $[x,y]$ et dérivable sur $]x,y[$, l'inégalité des accroissements finis (dont on utilise seulement la partie minoration) donne alors: 
%
\[ 0× (y-x) \leqslant f(y) - f(x) .\]
%
D'où $ f(x) \leqslant f(y) $. Comme c'est vrai pour tout couple $(x,y)$ tel que $ x < y $, la fonction $f$ est croissante sur $[a,b]$.


\medskip

Et comme une fonction est constante si et seulement si elle est à
la fois croissante et décroissante, on en déduit que $f$ est
constante si et seulement si $f'=0$. On peut donc énoncer ce
théorème fondamental.

    \begin{theoreme}{\bf Sens de variation et signe de la dérivée}


 Soit $I$ un intervalle de $\bbr$ et $f$ une fonction
dérivable de $I$ vers $\bbr$. Alors
\begin{itemize}
\item $f$ est croissante si et seulement si $f'\geqslant0$.
\item $f$ est décroissante si et seulement si $f'\leqslant 0$.
\item $f$ est constante si et seulement si $f'=0$.
\end{itemize}

   \end{theoreme}
 



\subsection{Comment montrer qu'une fonction est strictement croissante ?}

\ecsx D'après ce que vous m'avez dit, il faudra s'intéresser au cas où la fonction est dérivable sur un intervalle $I$. Maintenant, je suppose qu'il faut que la dérivée soit strictement positive.

\pro Ici encore, faites attention aux mots que vous employez. D'abord, rappelons la définition 


  \begin{definition}{\bf Fonction strictement  croissante sur une partie $D$}


 Une fonction $f$ définie sur une partie $D$ de $\bbr$
à valeurs dans $\bbr$ est \textbf{ strictement croissante} lorsque
$$\text{pour tout couple }(x,y)\in D^2\ \ x<y\Longrightarrow f(x)< f(y)$$

\end{definition}
  

On comprend bien qu'il SUFFIT que la dérivée soit strictement positive pour que ça marche. Mais ce n'est pas N\'ECESSAIRE. Considérez en effet la fonction cube qui est strictement croissante sur $\bbr$ et pourtant sa dérivée s'annule en 0.

\ecsx Bon, ben je propose : $f$ positive, ne s'annulant qu'en un nombre fini de points.

\pro C'est suffisant mais ce n'est toujours pas nécessaire comme on le voit sur le dessin suivant 


\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.26}
\end{center}



\ecsx Pffff...Ouais, bon, allez-y, étalez votre science.

\pro Ne le prenez pas mal ! Voici le résultat 

    \begin{theoreme}{\bf Fonction strictement croissante sur un intervalle}


 Soit $I$ un intervalle de $\bbr$ et $f$ une fonction
dérivable de $I$ vers $\bbr$. Alors $f$ est strictement croissante
équivaut à :
 $f'$ est positive ou nulle et il n'existe pas de segment $[a,b]$ de $I$
avec $a<b$ tel que $f'(x)=0$ pour tout $x\in[a,b]$. 


   \end{theoreme}
  

En effet, si $f$ est strictement croissante, alors elle est
croissante et donc $f'$ est positive, et d'autre part, $f'$ ne
peut pas être  nulle en tous les points d'un segment $[a,b]$ avec
$a<b$ car sinon, $f$ serait constante sur $[a,b]$.

\sm

Réciproquement, supposons les conditions sur $f'$ vérifiées et
montrons que $f$ est strictement croissante. On se donne deux
éléments $x$ et $y$ de $I$ tels que $x<y$. Alors d'une part
$f(x)\leqslant  f(y)$ car $f$ est croissante puisque $f'\geqslant0$. Et d'autre
part,
 l'égalité $f(x)=f(y)$
entraînerait que $f$ est constante sur $[x,y]$ compte tenu de la
croissance de $f$, ce qui ne serait possible que si $f'$ était
nulle sur $[x,y]$. 

\subsection{\`A quoi sert la stricte monotonie d'une fonction ?}

\pro Rappelez-vous du théorème de la solution unique qu'on appelle aussi théorème de la bijection.  Pour l'utiliser, il faut être sûr que notre fonction est strictement monotone. Il faut donc pouvoir le vérifier. 

% Au Bac, il suffira de vérifier sur notre tableau de variation que la <<~ flèche~>> ne change pas de direction.

% % \pagebreak

% \begin{idee}{ Pour les curieux : qu'est-ce qu'une bijection ?}

% On appelle bijection une application de I sur J telle que tout élément de I admette une image et une seule dans J et que tout élément de J admette un antécédent et un seul dans I. La première partie renvoie à une fonction, la deuxième au théorème de la solution unique.

% \sm 

% Quand tout l'ensemble d'arrivée est décrit par les images (quand f(I)=J), on dit que $f$ est \textit{ surjective}.

% Quand un élément de l'ensemble d'arrivée n'admet qu'un antécédent dans l'ensemble de
% départ, on dit que $f$ est \textit{injective}. On le vérifie en montrant que
% $f(x)=f(y)\Longrightarrow x=y$.  

 

% \end{idee}




% \subsection{Dérivée de fonctions composées}

% \pro Comment dériver la fonction $h~:~ x\mapsto \sqrt{1+ x^2}$ définie sur $\bbr$ ? 

% \ecsx ???? Cela dépasse mes capacités !

% \pro Ne soyez pas si  modeste. Considérons une fonction $g$ dérivable en
% $x_0$  et   une  fonction  $f$   dérivable  en  $g(x_0)$   qu'on  notera
% $g(x_0)=y_0$.

% Introduisons maintenant la fonction $\varphi$ définie par~:

% $$
% \begin{cases}
% \varphi(u)=\dfrac{f(u)-f(y_0)}{u-y_0} \quad \text{si }u\neq y_0\\
% \varphi(y_0)=f'(y_0)
% \end{cases}
% $$

% Que pensez-vous de la continuité de $\varphi$ en $y_0$~?

% \ecsx Comme $f$ est dérivable en $y_0$, alors 

% $$
% \displaystyle\lim_{u\to y_0}\dfrac{f(u)-f(y_0)}{u-y_0}=f'(y_0)
% $$

% ce qui  assure que $\displaystyle\lim_{u\to y_0}\varphi(u)=\varphi(y_0)$
% et donc la continuité de $f$ en $y_0$.


% \pro Parfait~! L'avantage de cette fonction est que, pour tout $x\neq x_0$~:

% $$\dfrac{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{x-x_0}=\varphi(g(x))\times
% \dfrac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}$$

% On peut prendre la limite du membre de droite en $x_0$ car $\varphi$ est
% continue en $g(x_0)$ et que $f$ est dérivable en $x_0$.

% On obtient donc le résultat suivant~:



%     \begin{theoreme}{\bf Dérivée d'une composée}


% Si $g$ est dérivable en $x_0$ et $f$ dérivable en $g(x_0)$ alors la fonction composée
% $f\circ g$ est dérivable en $x_0$ et $$(f\circ g)'(x_0)=f'\big(g(x_0)\big)\times g'(x_0)$$

%    \end{theoreme}
  


% Appliquez cette formule à notre exemple.

% \ecsx Ici, $h$ est dérivable sur $\bbr$ car $1+x^2$ est strictement positif sur $\bbr$. Avec $f(X)=\sqrt{X}$ et $g(x)=1+x^2$, on obtient $f'(X)=\dfrac{1}{2\sqrt{X}}$ et $g'(x)=2x$, donc 
% $$h'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{1+x^2}}\times 2x$$

% \pro En fait, on dérive comme si $g(x)$ était une variable et on multiplie par la dérivée de <<~l'intérieur~>>.

% On obtient comme ça tout un tas de formules rappelées dans le tableau de fin de chapitre.



%   \begin{DANGER}
% On aurait pu être tenté de dire~:

% Si $g$ est constante au voisinage de $x_0$, la dérivée de la composée est
% toute trouvée. 

% Sinon,      par      composition      des     limites,      le      taux
% $$\dfrac{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{x-x_0}=\dfrac{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{g(x)-g(x_0)}\times\dfrac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}$$ 
%  tend  vers une limite finie quand $x$ tend vers $x_0$

% Finalement                $\Lim{x_0}\dfrac{f\circ               g(x)-f\circ
%   g(x_0)}{x-x_0}=f'\big(g(x_0)\big)\times g'(x_0)$, d'où le théorème.


% Cependant, même  si $g$  n'est pas constante  au voisinage de  $x_0$, le
% graphe de $g$  peut couper l'axe $y=y_0$ une infinité  de fois comme par
% exemple avec la fonction $g$ définie par $g(x)=x^2\sin \left(\dfrac{1}{x}\right)$ en 0.

% % (\emph{merci à  la charmante Oleanet de m'avoir  permis de rectifier
% %   cette erreur.})
%     \end{DANGER}
  

\subsection{Peut-on étudier les  variations d'une fonction sans calculer
  sa dérivée ?}  

\pro Grâce au théorème précédent, je réponds oui à la question précédente. En effet, si $f$ et $g$ sont dérivables là où il faut, $(f\circ g)'$ sera du signe du produit des dérivées de $f$ et $g$. Donc


    \begin{theoreme}{\bf Sens de variation d'une composée}

Si $g$ est dérivable sur $I$ et $f$ dérivable sur $g(I)$, alors \begin{itemize}

\item La composée de deux fonctions croissantes est croissante;
\item La composée de deux fonctions décroissante est croissante;
\item  la   composée  d'une   fonction  croissante  et   d'une  fonction
  décroissante est décroissante. 
\end{itemize}

   \end{theoreme}
 

\ecsx C'est comme la règle des signes !

\pro Bien sûr puisque ça en découle !

Par exemple, pour la fonction

$$f:\bbr\to\bbr,\,x\mapsto\sqrt{1+\sqrt{1+x^2}}$$

La fonction $x\mapsto x^2$ est décroissante sur $\bbr^-$ et
croissante sur $\bbr^+$. Donc comme la fonction
$t\mapsto\sqrt{1+t}$ est croissante, $f$ est décroissante sur
$\bbr^-$ et croissante sur $\bbr^+$. On a juste utilisé que la
composée de deux fonctions croissantes est croissante, et que la
composée d'une fonction croissante et d'une fonction décroissante
est décroissante.




\section{Fonction arc tangente}
\subsection{Fonction tangente}

\begin{definition}[Tangente]
La fonction \textbf{tangente} est la fonction définie sur $ I = \displaystyle \bigcup _{k \in \Z} \left] k \pi - \dfrac{\pi}{2}  , k \pi + \dfrac{\pi}{2} \right[ $ par: $$ \forall x \in I 
 \qquad \tan (x) = \dfrac{\sin(x)}{\cos(x)} $$
\end{definition}

% \GrosTrou{
% \begin{center}
% \begin{tikzpicture}
% \draw[->, dotted] (-2,0) -- (2,0); %axe abscisses
% \draw[->, dotted] (0,-2) -- (0,2) ; %axe ordonnées
% \draw plot[domain=-1.2:1.2] (\x, {tan(\x r)});
% \draw (-1.57,0) node{$\bullet$};
% \draw (-1.57,0) node[below]{$- \dfrac{\pi}{2}$};
% \draw (1.57,0) node{$\bullet$};
% \draw (1.57,0) node[below]{$\dfrac{\pi}{2}$};
% \end{tikzpicture}
% \end{center}
% }


\begin{scilabcode}
x = (-%pi/2+0.25:0.0125:%pi/2-0.25)';
xx = (%pi/2+0.25:0.0125:3*%pi/2-0.25)';
xxx = (-3*%pi/2+0.25:0.0125:-%pi/2-0.25)';
x = [xxx,x,xx];
plot2d(x, tan(x))
\end{scilabcode}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{./FIGURES/tan}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{theoreme}[Dérivée de tangente]
La fonction tangente est dérivable sur $ I = \displaystyle \bigcup _{k \in \Z} \left] k \pi - \dfrac{\pi}{2}  , k \pi + \dfrac{\pi}{2} \right[ $, et $ \forall x \in I $, 
%
$$ \tan'(x) = 1 + \tan(x) ^2 = \dfrac{1}{\cos(x) ^2} $$
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
La fonction est dérivable comme quotient de fonctions dérivables, et par quotient, $ \forall x \in I $,
%
\[ \tan '(x) = \dfrac{ \cos(x) ^2 + \sin (x) ^2 }{ \cos(x) ^2 } ,\]
%
ce qui donne les deux formules annoncées.
}
\end{proof}

\subsection{Fonction arc tangente}

\begin{definition}[Arc tangente]
La restriction de la fonction tangente à l'intervalle $ ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $ est une bijection strictement croissante de $ ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $ sur $\R$. Sa bijection réciproque est appelée \textbf{arc tangente}, et est notée $ \arctan $.
\end{definition}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
La fonction tangente est dérivable sur $ ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $, de dérivée $ 1 + \tan(x)^2 > 0 $, donc elle est strictement croissante sur cet intervalle. Elle est de plus continue (car dérivable) sur $ ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $. Donc par le théorème de la bijection, elle effectue une bijection de $ ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $ sur $ \tan\( ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ \) $. En étudiant les limites de $\tan$ en $ -\dfrac{\pi}{2} $ et $ \dfrac{\pi}{2} $, on trouve $-\infty$ et $+\infty$, ce qui montre que $\tan$ est une bijection de $] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [$ sur $\R$. Donc la bijection réciproque existe bien, d'où la preuve de l'existence.
}
\end{proof}






Le théorème de  la bijection donne au  passage que la fonction  arc tangente est
une   bijection  continue   et  strictement   croissante  de   $\R$  dans   $  ]
-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $.


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=.8]{./FIGURES/limfonc.55}
\end{center}
%\end{figure}




\begin{theoreme}[Dérivée de arc tangente]
La fonction arc tangente est dérivable sur $\R$ et vérifie: $ \forall x \in \R $,
%
$ \arctan '(x) = \dfrac{1}{1+x^2} $.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
On utilise la formule de la dérivée de la réciproque: tangente est dérivable et strictement monotone sur $ ] -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} [ $, à valeurs dans $\R$, et sa dérivée ne s'annule jamais. Donc arc tangente est dérivable en tout point de $\R$, et: $\forall x \in \R$,
%
\[ \arctan '(x) = \dfrac{1}{ 1 + \tan \( \arctan(x) \) ^2 } = \dfrac{1}{ 1 + x^2 } .\]
}
\end{proof}


\section{Annexe 1: rappels sur exp et ln}


\begin{definition}
\begin{itemize}
\item On appelle fonction {\bf logarithme népérien}\index{logarithme!népérien}, et on note $\ln : \R_{+}^{*} \rightarrow \R$ l'unique primitive de $x \mapsto \dfrac{1}{x}$ s'annulant en $1$.
\item On appelle fonction {\bf exponentielle} \index{exponentielle!fonction} et on note $\exp$ la fonction réciproque de $\ln$.
\item     Si     $\alpha    \in     \R$,     on     appelle    fonction     {\bf
    puissance}\index{puissance!fonction}  $\alpha$   la  fonction   définie  sur
  $\R_{+}^{*}$ $$x \mapsto x^{\alpha} = \exp(\alpha \ln{x})$$
  \item  Si $a>0$,  on appelle  \textbf{exponentielle de  base} $\mathbf{a}$  la
    fonction définie sur $\bbr$ par  $$x \mapsto a^{x} = \exp(x \ln(a))$$
\end{itemize}
\end{definition}


\begin{DANGER}
  Attention! $(a^x)'=\ln(a)\times a^x$
\end{DANGER}

\begin{DANGER}
Les fonctions puissances $\alpha$ ne sont définies que sur $\R_{+}^{*}$ si $\alpha \notin \Z$. Si $\alpha > 0$, on peut les prolonger en $0$ en posant $0^{\alpha} = 0$.
\end{DANGER}

\begin{remarque}
Notant $\E = \exp(1)$, on a $\ln(\E) = 1$, donc $\exp(x) = \exp(x\ln(\E)) = \E^{x}$. 
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Propriétés de la fonction $\ln$]
Pour $(a,b) \in (\R_{+}^{*})^{2}$ et $n \in \Z$, on a
\[\bullet\ \ln(ab) = \ln(a) + \ln(b) \qquad \bullet\ \ln \left ( \dfrac{a}{b} \right ) = \ln(a) - \ln(b) \qquad \bullet\ \ln(a^{n}) = n \ln(a).\]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
On appelle {\bf logarithme décimal}\index{logarithme!décimal} la fonction, notée $\log$, $\R_{+}^{*} \rightarrow \R$, $x \mapsto \dfrac{\ln(x)}{\ln(10)}$. 

$\log$ vérifie les mêmes propriétés que $\ln$, mais comme $\log(10) = 1$, $\log(10^{n}) = n$ pour tout $n \in \Z$.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Propriétés de la fonction $\exp$]
Pour $(a,b) \in \R^{2}$ et $n \in \Z$, on a
\[\bullet\ \exp(a+b) = \exp(a) \times \exp(b) \qquad \bullet\ \exp(a-b) = \dfrac{\exp(a)}{\exp(b)} \qquad \bullet\ \exp(na) = \exp(a)^{n}.\]
\end{theoreme}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[smooth, scale = 0.5]
\draw[very thin,color=gray] (-3.9,-3.9) grid (3.9,3.9);
\draw[->] (-4.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-4.2) -- (0,4.2) node[above] {$f(x)$};
\draw[style=dashed] (-3.9,-3.9) -- (3.9,3.9);
\draw[color=black!80, domain=0.05:4] plot ({\x},{ln(\x)}) node[right] {$f(x) = \ln(x)$};
\draw[color=black!80, domain=-4:1.3] plot ({\x},{exp(\x)}) node[right] {$f(x) = \exp(x)$};
\draw (9,0) node[shape=rectangle,draw,right]{Graphes de $\ln$ et $\exp$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{theoreme}[Propriétés des fonctions puissance]
Pour $(x,y) \in (\R_{+}^{*})^{2}$ et $(\alpha,\beta) \in \R^{2}$, on a
\[\bullet\ (xy)^{\alpha} = x^{\alpha} y^{\alpha} \qquad \bullet\ x^{\alpha+\beta} = x^{\alpha} x^{\beta} \qquad \bullet\ (x^{\alpha})^{\beta} = x^{\alpha \beta}.\] 
\end{theoreme}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[smooth, scale = 0.75]
\draw[very thin,color=gray] (-0.9,-0.9) grid (3.9,3.9);
\draw[->] (-1.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
\draw[->] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$f(x)$};
\draw[color=black!90,domain=0:2.1] plot ({\x},{\x*\x}) node[right] {$f(x) = x^{2}$};
\draw[color=black!80,domain=0:4] plot ({\x},{\x}) node[right] {$f(x) = x^{1}$};
\draw[color=black!70,domain=0:4] plot ({\x},{sqrt(\x)}) node[right] {$f(x) = x^{\dfrac{1}{2}}$};
\draw[color=black!60] (0,1)--(4,1) node[right] {$f(x) = x^{0}$};
\draw[color=black!50,domain=0.25:4] plot ({\x},{1/\x}) node[right] {$f(x) = x^{-1}$};
\draw[xshift=7cm, yshift=2cm] (0,0) node[shape=rectangle,draw,right,text width=6cm]{Les courbes représentatives des fonctions puissances $-1$, $0$, $\dfrac{1}{2}$, $1$ et $2$.};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{theoreme}[Théorème de croissance comparée]\index{théorème!de croissance comparée}
$\bullet$ Pour $a > 0$ et $\alpha \in \R$
\[|x|^{\alpha} e^{ax} \underset{x \rightarrow -\infty}{\longrightarrow} 0 \quad \text{et} \quad x^{\alpha} e^{ax} \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} +\infty.\]
$\bullet$ Pour $\alpha > 0$ et $\beta \in \R$, 
\[x^{\alpha} |\ln{x}|^{\beta} \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0\quad \text{et} \quad x^{\alpha} (\ln{x})^{\beta} \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} +\infty.\]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
Il faut surtout retenir la philosophie de ce théorème, qui dit que les fonction exponentielles l'emportent sur les fonctions puissances, qui l'emportent sur les fonctions logarithmes.
\end{remarque}



\section{Annexe 2: bilan des méthodes en Analyse}




\begin{Met}[Savoir encadrer une soustraction, un produit, un quotient]\label{met3:inegalite}\index{inegalite@inégalité}
Il faut toujours bien prendre garde à ne pas inventer de nouvelles règles sur les inégalités, et chercher à se ramener à l'utilisation des deux règles de base : on peut toujours additionner des inégalités, et multiplier des inégalités quand elles sont positives.
\begin{itemize}
\item Pour soustraire deux inégalités, on commence par multiplier par $-1$ celle qu'on veut avec un $-$ puis on les ajoute.
\item Pour multiplier deux inégalités, on commencer par se ramener à des inégalités positives, quitte à en multiplier par $-1$ ou à distinguer des cas. On les multiplie ensuite.
\item Pour faire un quotient d'inégalités, on commence par passer à l'inverse celle qu'on veut au dénominateur (attention, tout doit être du même signe) puis on la multiplie à la première comme précédemment.
\end{itemize} 
\end{Met}

\begin{Ex}{(1) Montrer que la fonction carrée est croissante sur $\R_{+}$, décroissante sur $\R_{-}$.

(2) Si $x$ et $y$ sont deux réels tels que  $2 \leq x \leq 4$ et $-5 \leq y \leq
-3$, donner un encadrement de $x+y$, $x-y$, $xy$ et $\dfrac{x}{y}$.}
\end{Ex}


\begin{enumerate}
\item Soit $(x,y) \in (\R_{+})^{2}$ vérifiant $x \leq y$, comme $0 \leq x \leq y$, on a $x^{2} \leq y^{2}$ (en multipliant l'inégalité par elle-même). La fonction carrée est donc croissante sur $\R_{+}$.

Soit $(x,y) \in (\R_{-})^{2}$ vérifiant $x \leq y$, on a $x \leq y \leq 0$, donc $0 \leq -y \leq -x$, et $(-y)^{2} \leq (-x)^{2}$ (en multipliant l'inégalité par elle-même) puis $y^{2} \leq x^{2}$. La fonction carrée est donc décroissante sur $\R_{-}$.

\item $\bullet$ C'est très simple pour $x + y$, il suffit d'additionner les inégalités : $-3 \leq x+y \leq 1$.

$\bullet$ Pour $x-y$, on doit d'abord multiplier par $-1$ l'inégalité portant sur $y$ : $3 \leq -y \leq 5$, puis on ajoute : $5 \leq x-y \leq 9$.

$\bullet$ Pour $xy$, il faut se ramener à des inégalités positives. On commence donc par multiplier par $-1$ l'inégalité sur $y$ : $3 \leq -y \leq 5$. En multipliant les deux inégalités (positives) il vient $6 \leq -xy \leq 20$. Comme on voulait un encadrement de $xy$, on multiplie par $-1$ cette dernière inégalité : $-20 \leq xy \leq -6$.

$\bullet$ Pour $\dfrac{x}{y}$, on commence par inverser l'inégalité sur $y$. Tous les nombres étant de même signe, on trouve $-\dfrac{1}{3} \leq \dfrac{1}{y} \leq -\dfrac{1}{5}$. Pour multiplier cette inégalité avec l'inégalité portant sur $x$, on doit se ramener à une inégalité positive, donc on multiplie par $-1$ : $\dfrac{1}{5} \leq -\dfrac{1}{y} \leq \dfrac{1}{3}$. On peut alors multiplier : $\dfrac{2}{5} \leq -\dfrac{x}{y} \leq \dfrac{4}{3}$. Enfin, on multiplie par $-1$ cette dernière inégalité pour avoir un encadrement de $\dfrac{x}{y}$ : $-\dfrac{4}{3} \leq \dfrac{x}{y} \leq -\dfrac{2}{5}$. 
\end{enumerate}


\begin{Met}[Savoir majorer une valeur absolue]\label{met3:valabs}\index{valeur absolue}
Pour montrer une inégalité du type $|x| \leq h$, il faut montrer les deux inégalités $-x \leq h$ et $x \leq h$. On montre généralement l'encadrement $-h \leq x \leq h$.
\end{Met}

\begin{Ex}{Pour $(x,y,z)  \in \R^{2}$,  montrer que  $||x| -  |y|| \leq  |x+z| +
    |y+z|$.}
\end{Ex}
Pour cela, il faut montrer l'encadrement $-|x+z| - |y+z|\leq |x| - |y| \leq |x+z| + |y+z|$ d'après la méthode. L'inégalité $-|x+z| - |y+z| \leq |x| - |y|$ équivaut à $|y| \leq |x| + |x+z| + |y+z|$. Cette inégalité est vraie d'après l'inégalité triangulaire :
\[|y| = |(y+z) - (x+z) + x| \leq |y+z| + |x+z| + |x|.\]
L'inégalité $|x| - |y| \leq |x+z| + |y+z|$ équivaut à $|x| \leq |x+z| + |y+z| + |y|$, qui vient encore directement de l'inégalité triangulaire :
\[|x| = |(x+z) - (y+z) + y| \leq |x+z| + |y+z| + |y|.\]
Ainsi on a l'encadrement voulue et $||x| - |y|| \leq |x+z| + |y+z|$.


\begin{Met}[Savoir dériver une fonction]
Excepté pour les fonctions réciproques, la dérivabilité d'une fonction (en dehors des points à problèmes) se justifie en une ligne : on dit que $f$ est dérivable comme combinaison linéaire, produit, composée, quotient de fonctions qui le sont.

On ne mentionne que les opérations utiles, et, dans le cas du quotient, on justifie que la fonction au dénominateur ne s'annule pas. On calcule ensuite la dérivée en utilisant les règles de calcul usuelles. Si le calcul est compliqué, il ne faut pas hésiter à prendre son temps, en n'appliquant qu'une règle par ligne pour ne pas se tromper.
\end{Met}

\begin{Ex}{\'Etudier la  dérivabilité et  dériver $f :  x \mapsto  \arctan \left
      ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )$.}
\end{Ex}
$f$ est dérivable sur $\R$ comme quotient et composée de fonctions qui le sont, le dénominateur, $1+x^{2}$, ne s'annulant pas pour $x \in \R$. Par suite, pour $x \in \R$, on a
\begin{align*}
f'(x) &= \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )' \arctan ' \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right ) = \dfrac{-2x(1+x^{2}) - (1-x^{2})2x}{(1+x^{2})^{2}} \times \dfrac{1}{1 + \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )^{2}} \\
&= \dfrac{-2x -2x^{3} - 2x + 2x^{3}}{(1+x^{2})^{2} + (1-x^{2})^{2}} = \dfrac{-4x}{1 + 2x^{2} + x^{4} + 1 - 2x^{2} + x^{4}} = -\dfrac{2x}{1+x^{4}}.
\end{align*}



\begin{Met}[Savoir étudier une fonction]\label{met3:etude}\index{fonction!etude@étude}
Pour étudier une fonction on procède comme suit :
\begin{enumerate}
\item On détermine son ensemble de définition.
\item On cherche si on peut restreindre l'étude (par des propriétés de parité ou de périodicité).
\item On justifie la dérivabilité de $f$ et on calcule sa dérivée.
\item On dresse le tableau de signes de la dérivée, puis le tableau de variations de $f$.
\item On précise les valeurs particulières de $f$ et ses limites.
\item On trace l'allure du graphe de la fonction en faisant apparaitre les asymptotes horizontales ou verticales et les tangentes remarquables :
\begin{itemize}
\item Les annulations de la dérivée donneront des tangentes horizontales.
\item Les points où la fonction est définie mais la dérivée tend vers $\pm \infty$ donneront des tangentes verticales.
\item Les limites finies en $\pm \infty$ donneront des asymptotes horizontales.
\item Les limites infinies en un point fini donneront des asymptotes verticales.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Met}

\begin{Ex}{\'Etudier et donner l'allure du graphe de $x \mapsto \ln(1+x^{2})$}
\end{Ex}
 On note $f : x \mapsto \ln(1+x^{2})$. $f$ est définie sur $\R$ (puisque $1+x^{2} > 0$ pour tout $x \in \R$). Comme $f$ est paire, on restreint l'étude à $\R_{+}$ et on fera une symétrie par rapport à l'axe des ordonnées. 

$f$ est dérivable sur $\R_{+}$ (comme composée de fonctions qui le sont) et pour $x \in \R_{+}$, on a $f'(x) = \dfrac{2x}{1+x^{2}}$. Ainsi $f'(x) > 0$ si $x > 0$, $f'(0) = 0$. On a $f(x) \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} +\infty$. On en déduit le tableau de variations puis le graphe suivant.
\begin{center} 
\begin{tikzpicture}[smooth,scale=0.8]
\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f$/2}{$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{$0$,+}
\tkzTabVar{-/$0$,+/$+\infty$} ;
\draw[very thin,color=gray,xshift=12cm,yshift=-3.5cm] (-3.9,-0.9) grid (3.9,3.9);
\draw[->,xshift=12cm,yshift=-3.5cm] (-4.2,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
\draw[->,xshift=12cm,yshift=-3.5cm] (0,-1.2) -- (0,4.2) node[above] {$f(x)$};
\draw[<->,xshift=12cm,yshift=-3.5cm] (-0.3,0) -- (0.3,0);
\draw[xshift=12cm,yshift=-3.5cm,domain=-4:4] plot ({\x},{ln(1+\x*\x)}) node[above] {$y = f(x)$};
\end{tikzpicture} 
\end{center}






    
\begin{Met}[Exploiter les dérivées pour montrer une égalité]\label{met3:egder}
Pour montrer une égalité entre deux quantités, il peut être utile de poser une fonction intermédiaire égale à la différence des deux membres, et de montrer qu'elle est constante nulle.

Pour ce faire, on dérive cette fonction intermédiaire et on tente de montrer que sa dérivée est nulle sur un intervalle. La fonction intermédiaire est alors constante. On prend une valeur particulière pour montrer qu'elle est constante nulle.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que pour $x \in \R_{+}^{*}$, $\arctan{x} = \dfrac{\pi}{2} - \arctan \left ( \dfrac{1}{x} \right )$.}
\end{Ex}
Posons $h : \R_{+}^{*} \rightarrow \R$, $x \mapsto \arctan{x} - \dfrac{\pi}{2} + \arctan \left ( \dfrac{1}{x} \right )$. $h$ est dérivable sur $\R_{+}^{*}$ comme combinaison linéaire et composée de fonctions qui le sont, et pour $x \in \R_{+}^{*}$, on a
\[h'(x) = \dfrac{1}{1+x^{2}} + \left ( \dfrac{1}{x} \right )' \arctan' \left ( \dfrac{1}{x} \right ) = \dfrac{1}{1+x^{2}} - \dfrac{1}{x^{2}} \times \dfrac{1}{1 + \dfrac{1}{x^{2}}} = \dfrac{1}{1+x^{2}} - \dfrac{1}{1+x^{2}} = 0.\]
$h$ est donc constante. Comme $h(1) = \dfrac{\pi}{4} - \dfrac{\pi}{2} + \dfrac{\pi}{4} = 0$, $h$ est constante nulle. Pour $x \in \R_{+}^{*}$, on a donc $h(x) = 0$ ce qui équivaut à $\arctan{x} = \dfrac{\pi}{2} - \arctan \left ( \dfrac{1}{x} \right )$.











\begin{Met}[Exploiter les dérivées pour montrer une inégalité]\label{met3:inegder}\index{inegalite@inégalité}
Pour montrer une inégalité, il peut être utile de poser une fonction intermédiaire égale à la différence des deux membres, et de montrer qu'elle est d'un certain signe.

Pour ce faire, on dérive cette fonction intermédiaire et on tente de trouver le signe de la dérivée, pour avoir le tableau de variation de la fonction intermédiaire. On lira alors le signe de cette fonction dans le tableau de variations.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que pour $x \in \R_{+}$, $\sin{x} \leq x$.}
\end{Ex}

On pose $g : \R_{+} \rightarrow \R$, $x \mapsto x - \sin{x}$. $g$ est dérivable sur $\R_{+}$ comme combinaison linéaire de fonctions qui le sont, et pour $x \in \R_{+}$, $g'(x) = 1 - \cos{x} \geq 0$. $g$ est donc croissante. Comme $g(0) = 0$, pour $x \in \R_{+}$, $g(x) \geq g(0) = 0$ et $x \geq \sin{x}$.










\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction est bijective, méthode pratique]\label{met3:bijprat}\index{bijection}\index{fonction!bijective}
La première méthode pour montrer qu'une fonction $g : I \rightarrow J$ est bijective consiste à résoudre, pour $y \in J$ fixé, l'équation $f(x) = y$ d'inconnue $x \in I$. Si on trouve une unique solution, on aura montré que $g$ est bijective, et on pourra lire la réciproque de $g$ : ce sera la fonction qui à $y$ associe cette unique solution.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que $f : x \mapsto \dfrac{2x-1}{1+x}$ est bijective de $\R \backslash \{-1\}$ dans $\R \backslash \{2\}$.}
\end{Ex}
Soit $y \in \R \backslash \{2\}$, pour $x \in \R \backslash \{-1\}$, l'équation $f(x) = y$ équivaut à $2x-1 = (1+x)y$ i.e. $(2-y)x = y + 1$ i.e. $x = \dfrac{y+1}{2-y}$ (licite car $y \neq 2$). On a une unique solution, donc $f$ est bijective. De plus $f^{-1} : y \mapsto \dfrac{y+1}{2-y}$.














\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction est bijective, méthode théorique]\label{met3:bijth}\index{bijection}\index{fonction!bijective}
La seconde méthode pour montrer qu'une fonction $g : I \rightarrow J$ est bijective, qu'on utilise lorsque la méthode précédente n'aboutit pas, est plus théorique. On montre que $g$ est strictement monotone (pour avoir l'unicité d'un éventuel antécédent) et on utilise le théorème des valeurs intermédiaires pour montrer que tout élément de $J$ admet au moins un antécédent.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer   que    $f   :   \R   \rightarrow    ]-1,1[$,   $x   \mapsto
    \dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$ est bijective.}
\end{Ex}
$f$ est dérivable sur $\R$ et pour $x \in \R$, on a $f'(x) > 0$. Ainsi $f$ est strictement croissante sur $\R$, donc on a unicité d'un éventuel réel par $f$.

De plus, $f$ est continue (car dérivable), $f(x) \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1$ et $f(x) \underset{x \rightarrow -\infty}{\longrightarrow} -1$. Par le théorème des valeurs intermédiaires, tout élément de $]-1,1[$ admet au moins un antécédent par $f$ dans $\R$.

En conclusion $f : \R \rightarrow ]-1,1[$ est bijective.















\begin{Met}[Savoir résoudre une équation trigonométrique]\index{equation@équation!trigonométrique}
Pour résoudre une équation trigonométrique, on tente de se ramener à une équation du type $\cos{x} = \cos{y}$, $\sin{x} = \sin{y}$ ou $\tan{x} = \tan{y}$. On peut ensuite exploiter le théorème sur les cas d'égalité des fonctions trigonométriques.
\end{Met}

\begin{Ex}{Résoudre l'équation $\cos(2x) + \sin{x} = 0$, d'inconnue $x \in \R$.}
\end{Ex}
Pour $x \in \R$, on a $\cos(2x) + \sin{x} = 0$ si et seulement si $\cos(2x) = -\sin{x} = \sin(-x) = \cos\left ( \dfrac{\pi}{2} + x \right )$.

Ainsi, $\cos(2x) + \sin{x} = 0$ si et seulement si $2x \equiv \pm \left ( \dfrac{\pi}{2} + x \right ) \mod{2\pi}$. On a $2x \equiv \dfrac{\pi}{2} + x \mod{2\pi}$ si et seulement si $x \equiv \dfrac{\pi}{2} \mod{2\pi}$. On a $2x \equiv -\dfrac{\pi}{2} - x \mod{2\pi}$ si et seulement si $3x \equiv -\dfrac{\pi}{2} \mod{2\pi}$ si et seulement si $x \equiv -\dfrac{\pi}{6} \mod{\dfrac{2\pi}{3}}$.

En conclusion, les solutions de l'équation de départ sont les $\dfrac{\pi}{2} + 2k\pi$, $k \in \Z$ et les $-\dfrac{\pi}{6} + \dfrac{2l\pi}{3}$, $l \in \Z$.


















\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction est dérivable ou $\mathscr{C}^{1}$]\label{met13:derivabilite}\index{derivabilite@dérivabilité}\index{fonction!dérivable}
Hors point à problème, on justifie en une ligne la dérivabilité (ou le caractère $\mathscr{C}^{1}$) d'une fonction en utilisant les opérations sur les dérivées.

Là où  il y a  un problème, on  revient à la  définition de la  dérivabilité (en
revenant au taux d'accroissement) ou  on tente un prolongement $\mathscr{C}^{1}$
(cf dernière méthode).
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que la fonction définie sur $\R^{*}$ par $f : x \mapsto x^{2}
    \cos \left  ( \dfrac{1}{x}  \right )$ et  par $f(0) =  0$ est  dérivable sur
    $\R$, mais non $\mathscr{C}^{1}$.}
\end{Ex}
Sur $\R^{*}$, $f$ est dérivable (et même $\mathscr{C}^{\infty}$) comme produit et composée de fonctions qui le sont.

En $0$, le taux d'accroissement de $f$ vaut, pour $x \in \R^{*}$ :
\[\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0} = \dfrac{f(x)}{x} = x \cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0\]
comme produit d'une fonction bornée et d'une fonction qui tend vers $0$. $f$ est donc dérivable en $0$, avec $f'(0) = 0$.

À ce stade, $f$ est dérivable sur $\R$. Elle n'est en revanche pas de classe $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R$, puisque pour $x \in \R^{*}$, on a
\[f'(x) = 2x\cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) - x^{2} \times \dfrac{1}{x^{2}} \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right ) = 2x\cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) - \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right ).\]
En considérant la suite $(x_{n})_{n \in \N} = \left ( \dfrac{1}{2n\pi + \dfrac{\pi}{2}} \right )_{n \in \N}$, qui converge vers $0$, on a $(f'(x_{n}))_{n \in \N}$ constante $-1$, donc qui converge vers $-1$. Ainsi $f'(x)$ ne tend pas vers $0 = f'(0)$ quand $x \rightarrow 0$ (par caractérisation séquentielle de la limite), et $f'$ n'est pas continue en $0$.

\begin{Rem}
Ce contre-exemple (ou celui obtenu en remplaçant $\cos$ par $\sin$) est extrêmement classique ; il est utile de le connaitre.
\end{Rem}

\begin{Met}[Savoir exploiter les propriétés de $f'$]
Sur un intervalle, si $f'$ est de signe constant, $f$ est monotone, si $f'$ est nulle, $f$ est constante. 

%On sait aussi que si $f'$ est bornée, alors $f$ est lipschitzienne.

Enfin, on peut toujours relier la différence entre deux valeurs de $f$ à $f'$ via le théorème des accroissements finis.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que si  $f$ est $\mathscr{C}^{1}$ sur un  segment $[a,b]$, la
    dérivée de $f$ est bornée.}
\end{Ex}
Comme $f$ est $\mathscr{C}^{1}$, $f'$ est continue sur le segment $[a,b]$ donc est bornée et atteint ses bornes. 

On a donc $M$ tel que pour tout $t \in [a,b]$, $|f'(t)| \leq M$ par l'inégalité des accroissements finis.


\begin{Met}[Savoir utiliser le théorème de Rolle]\index{Rolle!théorème de}\index{théorème!de Rolle}
Quand $f$ (à valeurs réelles) est dérivable sur $I$ et prend deux fois la même valeur, sa dérivée s'annule. Cette propriété très utile a plusieurs types de généralisations (permettant de montrer que la dérivée $n$-ième s'annule) appelées entonnoirs de Rolle.
\end{Met}

\begin{Ex}{Soit $f  : [a,b]  \rightarrow \R$  $n$ fois  dérivable telle  que $f$
    s'annule au moins $n+1$ fois sur  $[a,b]$. Montrer que $f^{(n)}$ s'annule au
    moins une fois sur $[a,b]$.}
\end{Ex}
Intuitivement, $f'$ s'annule au moins une fois entre deux annulations consécutive de $f$ (par le théorème de Rolle). Comme $f$ s'annule $n+1$ fois, $f'$ s'annule donc au moins $n$ fois. Par suite, $f''$ s'annule $n-1$ fois, $f^{(3)}$, $n-2$ fois, et ainsi de suite jusqu'à $f^{(n)}$, qui s'annule au moins une fois.


Plus rigoureusement, on montre par récurrence sur $n \in \N$ la propriété $\mathscr{P}(n)$ correspondant à l'énoncé. $\mathscr{P}(0)$ est évidente.

Soit $n  \in \N$  tel que $\mathscr{P}(n)$  et soit $f  : [a,b]  \rightarrow \R$
$(n+1)$-fois dérivable s'annulant  au moins $n+2$ fois. Notons $a_{1}  < \dots <
a_{n+2}$ ces points d'annulation classés par ordre croissant.

Pour $i \in  \llbracket 1,n+1 \rrbracket$, on  a $f(a_{i}) = 0  = f(a_{i+1})$ et
$f$ continue sur $[a_{i},a_{i+1}]$, dérivable sur $]a_{i},a_{i+1}[$, donc par le
théorème de Rolle, on a $b_{i} \in ]a_{i},a_{i+1}[$ tel que $f'(b_{i}) = 0$.

Alors pour $i \in  \llbracket 1, n \rrbracket$, $b_{i} < a_{i+1} < b_{i+1}$ donc les $b_{1}, \dots, b_{n+1}$ sont deux à deux distincts. $f'$ s'annule au moins $n+1$ fois et est $n$-fois dérivable. Par hypothèse de récurrence, $(f')^{(n)} = f^{(n+1)}$ s'annule au moins une fois. On a donc $\mathscr{P}(n+1)$.

En conclusion $\forall n \in \N$, $\mathscr{P}(n)$.






\begin{Met}[Savoir faire un prolongement $\mathscr{C}^{1}$]\label{met13:prolongement}\index{théorème!de prolongement $\mathscr{C}^{1}$}
Si une fonction $f$ se prolonge par continuité en un point $a$, on regarde si $f'$  admet une limite en $a$ pour savoir si le prolongement est $\mathscr{C}^{1}$.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer  que $f  : x  \mapsto \left  | \begin{array}{l}  x^{3} \ln{x}
                                                \text{  si  }  x  \neq  0  \\  0
                                                    \text{   sinon}  \end{array}
                                                \right   .$    est   de   classe
                                                $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R_{+}$.}
                                            \end{Ex}
                                            
$f$ est définie et continue sur $\R_{+}^{*}$ comme produit de fonctions qui le sont, et $f(x) \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$, donc $f$ est continue en $0$.

Pour $x \in \R_{+}^{*}$, $f'(x) = 3x^{2} \ln{x} + x^{2} \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$, donc $f$ ainsi prolongée est $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R_{+}$ avec $f'(0) = 0$.




\modeexercice

\section{Quelques petits jeux}


\begin{exercice}[Abitur]
Gegeben ist die Funktion  $g:x\mapsto \ln(2-x^2)$ mit maximaler Definitionsmenge
$D_g$.
\begin{enumerate}
\item  Skizzieren  Sie  die  Parabel   mit  der  Gleichung  $y=2-x^2$  in  einem
  Koordinatensystem und geben Sie $D_g$an.
\item Ermitteln Sie der Ableitungsfunktion $g'$ von $g$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac russe]
  \foreignlanguage{russian}{Найти производные} $\dfrac{dy}{dx}$ \foreignlanguage{russian}{функций}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $y=\ln\sqrt{\dfrac{4x-1}{4x+1}}$
  \item $y=(x+1)^{\Arctan x}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Bac espagnol]

Dada, la curva $y = \dfrac{x^2 - 1}{x^2 + 2}$ se pide: 
\begin{enumerate}

		\item Dominio de définición y corte a los ejes. 
		\item Simetrias.
		\item Asintotas.
		\item Posibles  extremos de la  función que define  a la
                  curva.
	\item  Con los anteriores datos obtener ura representaci\'on aproximada de la curva
 	\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Bac irlandais]

\begin{enumerate}
\item If $y=x-1+\dfrac{1}{x-1}$, $x\neq1$,  find the value of $\dfrac{{\rm
      d}y}{{\rm d}x}$ at the point $(4;b)$.

\item The  slope of the curve  $y=a \sqrt{x}-5$ at the  point $(4;b)$ is
  $2$. Find the values of $a$
 and $b$.

\item If $y=\sqrt{x}$, show that $x^2 \dfrac{{\rm d}^2y}{{\rm d}x^2}+x \dfrac{{\rm d}y}{{\rm d}x}-\dfrac{1}{4}y=0$.
\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac anglais]

\begin{enumerate}
\item  Find the coordinates  of the  turning points  on the  curve whose
  equation is $y=x^3-9x^2+24x$
\item The function $f$ is given by~:
$$f(x)=x+\dfrac{1}{4x},\quad x\neq0$$
Find the range of values of  $x$ for which $f$ is an increasing function
of $x$.
\item Differentiate with respect to $x$ $4\sin^3(2x)$.
\item  The  curve  $\CR$  has equation  $y=\dfrac{2x}{1+x^2}$.  Find  the
  coordinates of the stationary points and distinguish between them.
\end{enumerate}

\end{exercice}





\begin{exercice}[Bac polonais]

Zbadaj  monotoniczno\'s\'c   i  ekstrema  nast\c{e}puj\c{a}cych  funkcji
$y=\dfrac{x}{x^2-5x+4}$.

\end{exercice}





\begin{exercice}[Bac français]

 La fonction $f$ est définie sur $\bbr$ par $\begin{cases} f(x)=\exp\left(\dfrac{x-1}{x^2}\right)\quad\text{si } x\neq 0\\ f(x)=a
   \quad\text{si } x=0\end{cases}$
Cette fonction est-elle de classe $\CR^1$ sur $\bbr$?
\end{exercice} 





\begin{exercice}

 On pose $g_n(t)=t^ne^{-t}$. On note $g_n^{(n)}$ la dérivée $n$-ième de $g_n$. Montrer que $t\mapsto e^tg_n^{(n)}(t)$ est une
fonction polynomiale de degré $n$. 

\end{exercice}



\begin{exercice}
\label{ch}



On appelle cosinus hyperbolique la fonction définie sur $\bbr$ par
$$\ch~:\ x\mapsto \ch(x)=\dfrac{e^x+e^{-x}}{2}$$
sinus hyperbolique la fonction définie sur $\bbr$ par
$$\sh~:\ x\mapsto \sh(x)=\dfrac{e^x-e^{-x}}{2}$$
et tangente hyperbolique la fonction définie par
$$\tanh~:\ x\mapsto\dfrac{\sh(x)}{\ch(x)}$$
\begin{enumerate}

\item Calculez $\tanh(x)$ en fonction de $e^x$ et $e^{-x}$, puis en fonction de $e^{2x}$, enfin en fonction de $e^{-2x}$.

\item Montrez que $\ch^2(x)-\sh^2(x)=1$.

\item Déterminez les dérivées de ces fonctions en fonction de ch
et sh.
\item \'Etudiez sh puis montrez que ch est à valeurs dans $[1,+\infty]$ et que th
est définie sur $\bbr$ et à valeurs dans $[-1,1]$.


\item Montrez que $\ch(x+y)=\ch(x)\ch(y)+\sh(x)\sh(y)$ et que
$\sh(x+y)=\sh(x)\ch(y)+\ch(x)\sh(y)$.
\item Déduisez-en que
$\tanh(x+y)=\dfrac{\tanh(x)+\tanh(y)}{1+\tanh(x)\tanh(y)}$
\item On pose $t=\tanh(x/2)$. Montrez que $\ch(x)=\dfrac{1+t^2}{1-t^2}$
puis que $\sh(x)=\dfrac{2t}{1-t^2}$
\item Résolvez dans $\bbr$ l'équation $5\ch(x)-4\sh(x)=3$. Vous
donnerez une valeur approchée de la solution à $10^{-3}$ près.
\item Pour le plaisir : dérivez la fonction $x\mapsto
\dfrac{2\sin(x)\sh(x)}{(\sh(x)+\sin(x))^2}$
\item Soit $y\in\bbr$. Comparez $\sh(y)$ et $y$.
\item Montrez que $\sh(2x)=2\sh(x)\ch(x)$ puis étudiez la fonction
$f$ définie sur $]0,+\infty[$ par $f(x)=\dfrac{\tanh(x)}{x}$.

\end{enumerate}

\end{exercice}






\begin{exercice}






La fonction de croissance de \textsc{von Bertanlanffy} donne
approximativement la masse $W(t)$ (en kg) à l'âge $t$ (en années)
des éléphantes africaines. Son expression est
$$W(t)=2600\left(1-0,51 e^{-0,075\,t}\right)^3$$
\begin{enumerate}
\item \'Evaluez la masse et le taux de croissance d'un
nouveau-né (le taux de croissance à l'instant $t$ est évidemment
$W'(t)$).
\item Calculez et interprétez $\ds\lim_{t\to +\infty}W(t)$.
%\item Montrez que le taux de croissance le plus fort se situe
%entre 5 et 6 ans.
 \end{enumerate}



\end{exercice}






\begin{exercice}[Dérivées pathologiques]

  Calculez les dérivées des fonctions définies par
  \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item  $a(x)=\ln(\ln x)$  \item $b(x)=\ln(\ln(\ln(\ln x)))$ \item $c(x)=\ln\pa{\dfrac{1+x}{1-x}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Limites en l'infini] \'Etudier les limites quand $x$ tend vers $+\infty$ de
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item $f_1(x)=x^{1/x}$
\item $f_2(x)=\left(1+\dfrac{1}{x}\right)^x$
\item $f_3(x)=\left(\dfrac{\ln x}{x}\right)^{1/x}$
\item $f_4(x)=\dfrac{x^{\ln
x}}{(\ln x)^x}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{Aide}
    Pour  b)  posez  t=1/x;  pour  c),  décomposez  l'exposant  de  e  à  l'aide
    d'expressions du type $\ln t/t$
  \end{Aide}
  

\end{exercice}


%%


\begin{exercice}[Limites en 0] \'Etudier les limites quand $x$ tend vers $0$ par
  valeurs supérieures de
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
\item $g_1(x)=x^x$
\item $g_2(x)=(x^x)^x$
\item $g_3(x)=x^{(x^x)}$
\item $g_4(x)=\left(-\ln x\right)^{x}$
\item $g_5(x)=x^2\E^{1/x}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\begin{Aide}
d) posez $t=-\ln x$; e) $t=1/x$
\end{Aide}


\end{exercice}


 \begin{exercice}[Un beau problème utilisant les primitives]





\normalsize{La partie A }est indépendante de partie B et C.

\bigskip

\subsubsection*{A - Recherche d'une primitive}

\smallskip

Le but de la partie est de trouver une fonction définie et dérivable sur $]-1,1[$ telle que $\bsys f'(x)=\dfrac{1}{1-x^2}\\f(0)=0\esys$ (1)

\begin{enumerate}

\item \textsl{Analyse}~: supposons qu'il existe une telle
fonction.

 \begin{enumerate}

\item Montrez que $(1)\ssi (1-x)f'(x)=\dfrac{1}{1+x}$

\item Déterminez une primitive $F_1$ de la fonction $x\mapsto
\dfrac{1}{1+x}$ sur $]-1,1[$

\item Montrez que $(1-x)f'(x)=f'(x)+\dfrac{1}{2}\dfrac{-2x}{1-x^2}$

\item Déduisez-en une autre primitive $F_2$ de $x\mapsto
(1-x)f'(x)$ sur $]-1,1[$ en fonction de $f$.

\item Déduisez de b) et c) l'expression de $f$ en fonction de $x$.

\end{enumerate}

\item \textsl{Synthèse}~: vérifiez que la solution trouvée
satisfait les conditions.

\end{enumerate}

\subsubsection*{B - \'Etude de la fonction tangente hyperbolique}



Soit $φ~: \ \bbr\to \bbr,\ \ x\mapsto \dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$

\begin{enumerate}

\item Montrez que $φ$ est dérivable et calculez $φ'$.
Déduisez-en le sens de variation de $φ$.

\item \'Etudiez limites et asymptotes aux bornes de l'ensemble de
définition.

\item Dressez le tableau de variation de $φ$.

\item Vérifiez que $φ'=1-φ^2$.

\item Déterminez une équation de la tangente à $\CR_{φ}$ au point
d'abscisse 0.

\item Montrez que $φ(a+b)=\dfrac{φ(a)+φ(b)}{1+φ(a).φ(b)}$.

\item Tracé de $\CR_{φ}$, des asymptotes et de la tangente dans
le repère qui va bien.

\end{enumerate}

\subsubsection*{C - Fonction argument tangente hyperbolique}


\begin{enumerate}

\item \textsl{Définition de la fonction}

\begin{enumerate}

\item Montrez que $φ(x)=t$ admet une unique solution pour tout
$t\in]-1,1[$.

\item Montrez que $x=\dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1+t}{1-t}$

\end{enumerate}

\item \textsl{\'Etude de la fonction}

On pose $g~:\ ]-1,1[\to \bbr,\ \ x\mapsto \dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1+x}{1-x}$

\begin{enumerate} \item Montrez que $g$ est dérivable et calculez $g'(x)$.

\item Déduisez-en les variations de $g$.

\item Déterminez une équation de la tangente à $\CR_g$ au point
d'affixe 0.

\item Déterminez limites et asymptotes aux bornes de l'ensemble de
définition de $g$.

\item Dressez le tableau de variation de $g$.

\item Tracez $\CR_g$, les asymptotes et la tangentes sur le même
graphique qu'à la question B)7).

\end{enumerate}
%
%\item \textsl{Pour le fun}
%
%\begin{enumerate} \item Résolvez sur $\bbr$
%$\f\left(\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\right)>0$ à l'aide de
%B)3).
%
%\item Montrez que
%$\f\left(\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\right)=\dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}$
%et retrouvez le résultat de C)3)b).
%
%\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo3:derivation}
Donner le domaine de définition et calculer la dérivée des des fonctions suivantes.
\[\begin{array}{lll} \text{\bfseries\sffamily 1. } f  : x \mapsto x^{x} & \hskip
                                                                         5mm
                                                                          \text{\bfseries\sffamily
                                                                          2.   }
                                                                          f  : x
                                                                          \mapsto
                                                                          \ds\dfrac{x}{\sqrt{2-x}}
    & \\
\text{\bfseries\sffamily 3. } f : x \mapsto (1+\sin{x})^{\cos{x}} & \hskip 5mm \text{\bfseries\sffamily 4. } f : x \mapsto x^{(x^{x})} & \hskip 5mm \text{\bfseries\sffamily 5. } f : x \mapsto \arctan \left ( \ds\dfrac{x+a}{1-ax} \right ) 
\end{array}\]
avec $a \in \R^{*}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo3:bijective}
On se donne $n \in \N^{*}$, et on considère $f : \R_{+}^{*} \rightarrow \R_{+}^{*}$, $x \mapsto x^{n}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est bijective en utilisant les fonctions puissances et donner sa réciproque.
\item Montrer que $f$ est bijective de manière théorique.
\item Déterminer la dérivée de $f^{-1}$ sur $\R_{+}^{*}$ en utilisant le théorème de dérivabilité de la fonction réciproque.
\end{enumerate}
\end{exercice}








\begin{exercice}
  L'objectif de cet exercice est de montrer que pour $x \in \R_{+}^{*}$, 
\[\arctan{\dfrac{1}{x}}   +  \arctan   \left   (\dfrac{x-1}{x+1}   \right  )   =
  \dfrac{\pi}{4}\]

 On pose $f : \R_{+}^{*} \rightarrow \R$, $x \mapsto \arctan{\dfrac{1}{x}} + \arctan \left (\dfrac{x-1}{x+1} \right )$ et on note $D$ le domaine de définition de $\tan$. 

Démontrer la formule voulue en utilisant la dérivée de $f$.
 
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Déterminer la dérivabilité des fonctions suivantes :
\[\text{\bfseries\sffamily 1. } x \mapsto \dfrac{x}{1+|x|} \qquad\qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } x \mapsto \sqrt{x^{2}-x^{3}} \]
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soient $f$ et $g : I \rightarrow \R$ dérivables en $a \in I$. Déterminer les limites suivantes :
\[\text{\bfseries\sffamily 1. } \lim\limits_{x \rightarrow 0} \ds\dfrac{f(a+x)-f(a-x)}{2x} \qquad \qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } \lim\limits_{x \rightarrow a} \ds\dfrac{f(x)g(a)-f(a)g(x)}{x-a}\]
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f : \R_{+} \rightarrow \R$ dérivable. On suppose que $f'$ admet une limite finie $\ell$ quand $x \rightarrow +\infty$.
\begin{enumerate}
\item Soit $\epsilon > 0$, montrer qu'il existe $A > 0$ tel que pour $x \geq A$, $|f'(x) - \ell| \leq \epsilon$. 
\item En déduire que pour $x \geq A$, $|f(x) - x\ell| \leq \epsilon(x-A) + |f(A) - A\ell|$.
\item On suppose $\ell \neq 0$. Montrer que $\dfrac{f(x)}{\ell x} \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $(u_{n})_{n \in \N}$  la suite définie par récurrence par  $u_{0} > 0$ et
  $\forall n \in \N$, $u_{n+1} =  1 + \dfrac{1}{2} \sin \left ( \dfrac{1}{u_{n}}
  \right )$.

  On pose donc $f : x \mapsto 1 + \dfrac{1}{2} \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right )$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f(x) > 0$ pour tout $x > 0$, en déduire que la suite $(u_{n})_{n \in \N}$ est bien définie.
\item Montrer que pour tout $n \geq 2$, $u_{n} \in \left[1,\dfrac{3}{2} \right]$.
\item Montrer que $f$ admet un unique point fixe sur $\left[1,\dfrac{3}{2} \right]$.
\item Montrer que $|f(x)-f(y)|\leqslant \dfrac{1}{2}|x-y|$ sur $\left[1,\dfrac{3}{2} \right]$ et déterminer la nature de la suite $(u_{n})_{n \in \N}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Soit $f : \R \rightarrow \R$ de classe $\mathscr{C}^{1}$ telle que $\forall x \in \R$, $(f \circ f)(x) = \dfrac{x}{2}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\forall x \in \R$, $f \left ( \dfrac{x}{2} \right ) = \dfrac{f(x)}{2}$.
\item En déduire que $\forall x \in \R$, $f'(x) = f' \left ( \dfrac{x}{2} \right )$.
\item En déduire que $f'$ est constante.
\item  Déterminer  l'ensemble  des  fonctions $f$  de  classe  $\mathscr{C}^{1}$
  vérifiant la propriété de l'énoncé.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[EDHEC 2009]
  
Dans cet exercice, on consid\`{e}re la fonction $f$ d\'{e}finie comme suit:%
\newline
$f(0)=1$, et pour tout $x$ non nul de $]-\infty ;1[,\quad f(x)=\dfrac{-x}{%
(1-x)\ln (1-x)}$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est continue sur $]-\infty ;1[$.

\item 
Démontrer que $f$ est d\'{e}rivable en 0, puis v\'{e}rifier que $%
f^{\prime }(0)=\dfrac{1}{2}$.


\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est d\'{e}rivable sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;1[$,
puis calculer $f^{\prime }(x)$ pour tout r\'{e}el $x$ \'{e}l\'{e}ment de $%
]-\infty;0[\cup ]0;1[$.

\item D\'{e}terminer le signe de la quantit\'{e} $\ln(1-x)+x$ lorsque $x$
appartient \`{a} $]-\infty;1[$, puis en d\'{e}duire les variations de $f$.

\item D\'{e}terminer les limites de $f$ aux bornes de son domaine de d\'{e}%
finition, puis dresser son tableau de variation.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item Etablir que, pour tout $n\in \mathbb{N}^*$, il existe un seul r\'{e}el
de $[0;1[$, not\'{e} $u_n$, tel que $f(u_n)=n$ et donner la valeur de $u_1$.

\item Montrer que la suite $(u_{n})$ converge et que $\underset{n\rightarrow
+\infty }{\lim }u_{n}=1$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
  
\end{exercice}



\begin{exercice}[EML]

  
On note $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ l'application d\'{e}finie, pour
tout $x\in \mathbb{R}$, par : 
\begin{equation*}
f\left( x\right) =\left \{ 
\begin{array}{cc}
\dfrac{x}{e^{x}-1} & \text{ si }x\neq 0 \\ 
1 & \text{ si }x=0%
\end{array}%
\right. 
\end{equation*}

\subsection*{Partie I : \'{E}tude d'une fonction}

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est continue sur $\mathbb{R}$.

\item Justifier que $f$ est de classe $C^{1}$ sur $\left] -\infty ;0\right[ $
et sur $\left] 0;+\infty \right[ $1 et calculer $f^{\prime }\left( x\right) $%
pour tout $x\in \left] -\infty ;0\right[ \cup \left] 0;+\infty \right[ $.

\medskip

On admettra que \texttt{\hspace*{1cm}}$f^{\prime }\left( x\right) \underset{%
x\rightarrow 0}{\rightarrow }-\dfrac{1}{2}$

\item \'{E}tablir que $f$ est de classe $C^{1}$ sur $\mathbb{R}$ et pr\'{e}%
ciser $f^{\prime }\left( 0\right) $.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item \'{E}tudier les variations de l'application $u:\mathbb{R}\rightarrow 
\mathbb{R}$, d\'{e}finie, pour tout $x\in \mathbb{R}$, par 
\begin{equation*}
u\left( x\right) =\left( 1-x\right) e^{x}-1
\end{equation*}

\item Montrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\forall x\in \mathbb{R},\ f^{\prime
}\left( x\right) <0.$

\item D\'{e}terminer les limites de $f$ en $-\infty $ et en $+\infty $ 
\newline
Dresser le tableau des variations de $f$.

\item Tracer l'allure de la courbe repr\'{e}sentative de $f$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Partie II : \'{E}tude d'une suite r\'{e}currente associ\'{e}e 
\`{a} la fonction $_{.}f$}

On consid\`{e}re la suite $\left( u_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$, d\'{e}%
finie par $u_{0}=1$ et, pour tout $n\in \mathbb{N},\ u_{n+1}=f\left(
u_{n}\right) $.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ admet un point fixe et un seul, not\'{e} $\alpha $,
que l'on calculera.

\item 
\begin{enumerate}
\item \'{E}tablir :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left[
0;+\infty \right[ ,\ e^{2x}-2x~e^{x}-1\geq 0$

\item Montrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left]
0;+\infty \right[ ,\ f^{\prime }\left( x\right) +\dfrac{1}{2}=\dfrac{%
e^{2x}-2x~e^{x}-1}{2\left( e^{x}-1\right) ^{2}}$

\item Montrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left[
0;+\infty \right[ ,\ -\dfrac{1}{2}\leq f^{\prime }\left( x\right) <0.$

\item \'{E}tablir :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall n\in \mathbb{%
N},\  \left \vert u_{n+1}-\alpha \right \vert \leq \dfrac{1}{2}\left \vert
u_{n}-\alpha \right \vert $
\end{enumerate}

\item En d\'{e}duire :\texttt{\hspace*{1cm}}$\forall n\in \mathbb{N},\mathbb{%
\ }\left \vert u_{n}-\alpha \right \vert \leq \dfrac{1}{2^{n}}\left(
1-\alpha \right) $

\item Conclure que la suite $\left( u_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$
converge vers $\alpha $.

\item \'{E}crire un programme en Scilab qui calcule et affiche le plus
petit entier naturel $n$ tel que$\left \vert u_{n}-\alpha \right \vert
<10^{-9} $
\end{enumerate}
  
\end{exercice}



\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyDeriv20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
